<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Administration" lang="de-DE" revision="$Revision$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Administration</title>

  <section>
    <title>Einführung</title>

    <para>Die Administrationsfunktionen stehen nur autorisierten Nutzern zur
    Verfügung.</para>

    <para>Nach der Anmeldung an der Seite bekommt der berechtigte Nutzer die
    verschiedenen Administrationsmöglichkeiten der Seite angezeigt (siehe auch
    Zugriffsrechte ). Diese Grundfunktionalitäten kann man außerdem noch durch
    verschiedene Module erweitern. Die Anmeldung erfolgt für Benutzer und
    Administratoren gleich - jeweils direkt über die Homepage der
    PostNuke-Seite. Nach erfolgreicher Anmeldung wird im Main Menü ein
    zusätzlicher Link 'Administration' angezeigt, über den man in den
    Adminbereich gelangt. Hier finden sich dann die
    Konfigurationsmöglichkeiten für die einzelnen Module. Dies ist die
    Hauptübersicht zur PostNuke-Administration, es werden alle installierten
    und aktiven Module angezeigt.</para>

    <para>Zeitgesteuerte Beiträge: Eine Liste der noch nicht veröffentlichten
    Artikel.</para>

    <para>Die letzten XX Artikel: Hier sieht man die letzten XX Artikel, die
    veröffentlicht wurden. Die Anzahl der Artikel, die hier dargestellt
    werden, kann unter den Einstellungen festgelegt werden. Die neuesten
    Artikel werden oben in der Liste angezeigt. Die Artikel können direkt
    editiert bzw. gelöscht werden. Im Anschluß an die Liste besteht die
    Möglichkeit, ältere Artikel über die jeweilige ID direkt zu ändern bzw. zu
    löschen. Sind Umfragen aktiv, werden diese am Ende der Seite
    angezeigt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Module und Blöcke</title>

    <para>Postnuke kann in seinem Funktionsumfang durch sogennante Module
    erweitert werden. Da für die optimale Konfiguration von Postnuke ein
    Grundverständnis über die Funktions- und Arbeitsweise der Module von
    grosser Bedeutung ist, sollen hier kurz die Bedeutungen der
    Modulfunktionen initialisieren, aktivieren, editieren, deaktivieren,
    upgraden und entfernen (löschen!) erklärt werden. Diese Funktionen gelten
    für alle Module innerhalb von Postnuke. In der Standardauslieferung von
    Postnuke sind bereits einige Module integriert. Der Administrator kann
    entscheiden, welche er auf seiner Seite einsetzen, deaktiveren oder auch
    ggfs. löschen möchte. Weiterhin gibt es zahlreiche Downloadquellen für
    zusätzliche Module (z.B. <ulink
    url="http://mods.postnuke.com/index.php">mods.postnuke.com</ulink> oder
    unsere <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Web_Links+index-req-viewlink-cid-2.html">Modulsammlung</ulink>).</para>

    <para>PostNuke zeigt die Inhalte des Moduls in der Mitte der Seite an. An
    den Rändern links, rechts und oben können sich mehrere Boxen befinden,
    z.B. ein Menü, die Anmeldefelder, eine Weterinformation usw. Diese Boxen
    werden als 'Blöcke' bezeichnet. Nahezu jedes Modul bringt seine eigenen
    Blöcke mit. Der Inhalt wird vom Modul bestimmt, wie z.B. neueste Links,
    ungelesene persönliche Nachrichten usw.</para>

    <section>
      <title>Moduladministration</title>

      <para>Postnuke kann in seinem Funktionsumfang durch sogennante Module
      erweitert werden. Da für die optimale Konfiguration von Postnuke ein
      Grundverständnis über die Funktions- und Arbeitsweise der Module von
      grosser Bedeutung ist, sollen hier kurz die Bedeutungen der
      Modulfunktionen initialisieren, aktivieren, editieren, deaktivieren,
      upgraden und entfernen (löschen!) erklärt werden. Diese Funktionen
      gelten für alle Module innerhalb von Postnuke. In der
      Standardauslieferung von Postnuke sind bereits einige Module integriert.
      Der Administrator kann entscheiden, welche er auf seiner Seite
      einsetzen, deaktiveren oder auch ggfs. löschen möchte. Weiterhin gibt es
      zahlreiche Downloadquellen für zusätzliche Module (z.B. <ulink
      url="http://mods.postnuke.com/index.php">mods.postnuke.com</ulink> oder
      unsere <ulink
      url="http://www.post-nuke.net/Web_Links+index-req-viewlink-cid-2.html">Modulsammlung</ulink>).</para>

      <bridgehead>Modulinstallation</bridgehead>

      <para>Module bestehen normalerweise aus mehreren Dateien (Funktionen,
      Grafiken, Sprachdateien usw.), die zusammen in einem Verzeichnis liegen,
      das den Namen des Moduls trägt. Dieses Verzeichnis muss ins Verzeichnis
      <filename>/modules</filename> auf dem Webserver kopiert werden.</para>

      <para>Die Installation / Konfiguration der Module erfolgt im
      Administrationsbereich über den Menüpunkt 'Module':</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>anzeigen</term>

          <listitem>
            <para>zeigt eine Liste aller auf der Seite vorhanden Module
            mitsamt ihren jeweiligen Einstellungen an</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>erneut erzeuge</term>

          <listitem>
            <para>baut die Modulliste auf Grundlage der
            Verzeichnisinformationen in /modules neu auf. Jedesmal wenn ein
            neues Modul installiert (d.h. in das Modulverzeichnis /modules
            kopiert wird) muss die Modulliste neu erzeugt werden um die
            Änderungen des Dateisystems zu erkennen. Man kann die Liste aber
            auch generell vor dem anzeigen der Moduleinstellungen neu erzeugen
            um sicherzustellen, dass man mit den aktuellsten Informationen
            arbeitet.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Die Konfiguration im Detail:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>initialisieren</term>

          <listitem>
            <para>damit werden die für das Modul erforderlichen
            Datenbanktabellen und Variablen im System erzeugt. Module müssen
            in aller Regel initialisiert werden, bevor man mit ihnen arbeiten
            kann</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>aktivieren</term>

          <listitem>
            <para>nach der Initialisierung kann ein Modul aktiviert werden,
            damit Postnuke darauf zugreifen kann</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>editieren</term>

          <listitem>
            <para>Hier können folgende Einstellungen vorgenommen
            werden:</para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term>Name</term>

                <listitem>
                  <para>Der Name wird für den Menüblock benutzt, wenn 'Module
                  anzeigen' aktiviert ist.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>Beschreibung</term>

                <listitem>
                  <para>Auch diese wird für den Menüblock benutzt. Sie wird
                  angezeigt, wenn der Mauszeiger über dem Link
                  verweilt.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>Aktiviere...</term>

                <listitem>
                  <para>Hiermit können die im System vorhandenen 'Hooks'
                  modulspezifisch aktiviert werden. Vereinfacht gesagt, sind
                  Hooks eine Möglichkeit, die Ausgabe eines Moduls zu
                  verändern. Die Autolinks sind z.B. als Hook
                  realisiert.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>deaktivieren</term>

          <listitem>
            <para>hiermit wird ein Modul deaktiviert, d.h. es ist für Benutzer
            nicht mehr nutzbar obwohl alle Einstellungen noch im System
            vorhanden sind. Das deaktivieren löscht weder Moduldateien, noch
            entsprechende Tabellen bzw. Variablen</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>upgraden</term>

          <listitem>
            <para>diese Funktion integriert neue Tabellen/Variablen wenn eine
            neue Modulversion eingespielt wurde. Nach dem Upgraden muss das
            Modul erneut aktiviert werden</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>entfernen</term>

          <listitem>
            <para>entfernt ein Modul vollständig, d.h. die entsprechenden
            Datenbanktabellen und Modulvariablen werden gelöscht. Das
            entsprechende Modulverzeichnis in /modules bleibt allerdings
            bestehen. Vor dem entfernen muss ein Modul deaktiviert
            werden.</para>

            <caution>
              <para>Es gibt keine Sicherheitsabfrage beim enfernen!</para>
            </caution>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <bridgehead>Modul Upgrade</bridgehead>

      <para>Beim Upgrade von Module sollten einige Schritte beachtet
      werden:</para>

      <procedure>
        <step>
          <para>Um die aktualisierte Version eines Moduls einzuspielen sollte
          man, wie es eigentlich bei jeder Aktion am System geraten wird, ein
          Datenbank-Dump und ein Datei-Backup erstellen.</para>
        </step>

        <step>
          <para>Dokumentation des Moduls lesen. - evtl. verlangt es nach
          geändertem Vorgehen.</para>
        </step>

        <step>
          <para>Nun löscht man das alte Modulverzeichnis (Achtung! Falls das
          Modul Dinge im Verzeichnis speichert - dieses Dateien natürlich
          nicht löschen)</para>
        </step>

        <step>
          <para>Jetzt kopierst Du die neue Version des Moduls ins Verzeichnis
          und</para>
        </step>

        <step>
          <para>meldest Dich mit Adminrechten auf Deiner Site an, gehst in die
          Administration</para>
        </step>

        <step>
          <para>unter 'Module' erzeugst Du die Modulliste neu, suchst Dir Dein
          Modul raus.</para>
        </step>

        <step>
          <para>Hat die Aktion bis hier hin geklappt, steht da jetzt 'Upgrade'
          hinter. Klicke diesen Link</para>
        </step>

        <step>
          <para>und danach noch mal 'aktivieren' - Fertig</para>
        </step>

        <step>
          <para>Probier zum Schluß aus, ob das Modul auch so funktioniert, wie
          es sollte und spiel zur Not das Backup wieder ein.</para>
        </step>
      </procedure>

      <para>Damit die Upgrade-Funktionalität auch wirklich verlässlich
      funktioniert sollte auf jeden Fall mindestens die Version .726
      installiert sein. Mit älteren Versionen kann es unter Umständen Probleme
      geben.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Blöcke</title>

      <para>PostNuke zeigt die Inhalte des Moduls in der Mitte der Seite an.
      An den Rändern links, rechts und oben können sich mehrere Boxen
      befinden, z.B. ein Menü, die Anmeldefelder, eine Weterinformation usw.
      Diese Boxen werden als 'Blöcke' bezeichnet.</para>

      <para>Nahezu jedes Modul bringt seine eigenen Blöcke mit. Der Inhalt
      wird vom Modul bestimmt, wie z.B. neueste Links, ungelesene persönliche
      Nachrichten usw.</para>

      <para>Viele Inhalte oder Module des Systems werden in Blöcken rechts
      oder links angezeigt. Mit diesem Menüpunkt weren die Blöcke
      administriert. Zunächst werden die bereits bestehenden Blöcke
      aufgelistet. Zu jedem Block ist angegeben, an welcher Stelle sie
      erscheint (d.h. sowohl die 'Rangfolge' als auch in welcher 'Leiste'),
      wie sie heißt, von welchem Modul sie bereitgestellt wird, und ob sie
      aktiv ist. Für jeden Block stehen folgende Funktionen zur
      Verfügung:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Deaktivieren</term>

          <listitem>
            <para>Der Block wird nicht mehr angezeigt, bleibt aber im
            System</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Editieren</term>

          <listitem>
            <para>Ändern der Einstellungen eines Blocks. Diese Einstellungen
            sind je nach Blockart verschieden.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Löschen</term>

          <listitem>
            <para>Löscht den Block komplett aus dem System.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Mit den Pfeilen könne die Blöcke in der Reihenfolge verschoben
      werden. Mit einem Klick auf den gewünschten Pfeil wandert der Block um
      eine Position rauf oder runter. Die Position (links, mitte, rechts)
      können Sie beeinflussen, wenn Sie auf Editieren klicken. Für jeden Block
      gibt es die folgenden Felder:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Titel</term>

          <listitem>
            <para>Der Titel des Blocks. Dieser wird üblicherweise auch im
            Block selbst angezeigt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Position</term>

          <listitem>
            <para>Links, Rechts, Mitte</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Sprache</term>

          <listitem>
            <para>Die Sprache des Portals, für das der Block angezeigt werden
            soll.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Weitere Möglichkeiten der Blockverwaltung</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Neuer Block</term>

          <listitem>
            <para>Hieer wird ein neuer Block angelegt. Die Funktion des Blocks
            wird über ein Pulldownmenü festgelegt. Nach dem Klick auf
            'Erstellen' wird der Block angelegt. Natürlich läßt er sich später
            auch noch ändern, indem man in der Übersicht auf 'Editieren'
            klickt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Blöcke Anzeigen</term>

          <listitem>
            <para>Zeigt eine Übersicht der Blöcke an.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Aktive Blöcke</term>

          <term>Alle Blöcke</term>

          <listitem>
            <para>Wechselt zwischen den Ansichten aller Blöcke oder nur der
            aktiven Blöcke.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Konfigurieren</term>

          <listitem>
            <para>Schaltet die Colapse-Funktion der Blöcke an bzw. aus. Diese
            Funktion ermöglicht einem registrierten Benutzer, die Inhalte
            eines Blocks 'wegzuklappen'. Seit Postuke .714 kann man die
            "minimize/maximize"-Knöpfe im Administrationsbereich - Blöcke -
            konfigurieren mit der Option "Symbole zur Block-Verkleinerung
            aktivieren?" ein- bzw. ausschalten. Die entsprechenden Icons sind
            übrigens in <filename>/images/global/downb.gif</filename> bzw.
            <filename>upb.gif</filename> zu finden.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Wie kann ich bei meinem Modul dafür sorgen, daß die
          rechten Blocks angezeigt werden?</emphasis></para>

          <para>Bei den Modulen kann man durch setzen von $index = 1;
          festlegen, ob die rechten Blocks angezeigt werden sollen oder
          nicht.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Ich lese immer mal wieder etwas über die Nuclei
          Blocks. Was machen die eigentlich?</emphasis></para>

          <para>Die Nuclei Block-Modul, zu finden auf http://www.tangant.com,
          ersetzt das Block-Management von PostNuke. Dabei werden Core-Dateien
          ersetzt! Allerdings sind die Änderungen relativ klein. Mit den
          Nuclei-Blöcken sind erweiterte Positionierungsmöglichkeiten von
          Blöcken möglich (neben links, rechts, center dann auch frei
          definierbare Areas), die allerdings vom Theme entsprechend
          unterstützt werden müssen. Damit sind dann z.B. auch dreispaltige
          Themes möglich. Themes, die diese Positionierungen unterstützen,
          sind z.B. Nucleus, Nucleus XL oder Gx2, alle zum Download bei
          http://www.tangant.com. Man kann auch die Suchmaschine auf
          http://themes.postnuke.com/ mit dem Suchwort 'Nuclei' füttern. Setzt
          man ein Standard-Theme mit dem Nuclei Block-Modul ein, so sind nur
          die 'Standard-Blöcke', also diejenigen, die links, rechts und mittig
          positioniert werden, sichtbar. Mit Hilfe dieser Erweiterung ist auch
          die Startseite von post-nuke.net gestaltet!</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
</chapter>