<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Administration" lang="de-DE" revision="$Revision$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Administration</title>

  <section>
    <title>Einführung</title>

    <para>Die Administrationsfunktionen stehen nur autorisierten Nutzern zur
    Verfügung.</para>

    <para>Nach der Anmeldung an der Seite bekommt der berechtigte Nutzer die
    verschiedenen Administrationsmöglichkeiten der Seite angezeigt (siehe auch
    Zugriffsrechte ). Diese Grundfunktionalitäten kann man außerdem noch durch
    verschiedene Module erweitern. Die Anmeldung erfolgt für Benutzer und
    Administratoren gleich - jeweils direkt über die Homepage der
    PostNuke-Seite. Nach erfolgreicher Anmeldung wird im Main Menü ein
    zusätzlicher Link 'Administration' angezeigt, über den man in den
    Adminbereich gelangt. Hier finden sich dann die
    Konfigurationsmöglichkeiten für die einzelnen Module. Dies ist die
    Hauptübersicht zur PostNuke-Administration, es werden alle installierten
    und aktiven Module angezeigt. Zeitgesteuerte Beiträge: Eine Liste der noch
    nicht veröffentlichten Artikel. Die letzten XX Artikel: Hier sieht man die
    letzten XX Artikel, die veröffentlicht wurden. Die Anzahl der Artikel, die
    hier dargestellt werden, kann unter den Einstellungen festgelegt werden.
    Die neuesten Artikel werden oben in der Liste angezeigt. Die Artikel
    können direkt editiert bzw. gelöscht werden. Im Anschluß an die Liste
    besteht die Möglichkeit, ältere Artikel über die jeweilige ID direkt zu
    ändern bzw. zu löschen. Sind Umfragen aktiv, werden diese am Ende der
    Seite angezeigt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Grundkonfiguration</title>

    <para>Nach erfolgreicher Installation und Anmeldung wird im Main Menu ein
    zusätzlicher Link 'Administration' angezeigt, über den man in den
    Adminbereich gelangt. Viele wichtige Werte ("Site-Name",
    "Admin-Emailadresse" usw) werden bei Postnuke an zentraler Stelle
    eingestellt. Diese Daten sind im Punkt 'Einstellungen'
    zusammengefasst:</para>

    <table>
      <title>Einstellungen</title>

      <tgroup cols="2">
        <tbody>
          <row>
            <entry>Eintrag</entry>

            <entry>Funktion</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Name</entry>

            <entry>Name der Website</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Logo</entry>

            <entry>Name einer Bilddatei in /images das für die Druckansicht
            verwendet wird (das 'normale' Seitenlogo wird in aller Regel im
            Theme definiert)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Slogan</entry>

            <entry>Slogan, der im Seitentitel und in einigen Themes angezeigt
            wird</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Meta Keywords</entry>

            <entry>Für Suchmaschinen wie Google, Fireball etc. können hier
            sogenannte Meta Keywords angegeben werden</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>MetaKeywords dynamisch erzeugen</entry>

            <entry>Keywords werden dynamisch aus dem Seiteninhalt erzeugt,
            führt allerdings zu einem Performance-Verlust da die Seite an
            Umfang zunehmen.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Startdatum</entry>

            <entry>Angabe des 'Gründungszeitpunktes' der Seite, wird u.a. auf
            der Statistikseite angezeigt</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Administrator E-Mail</entry>

            <entry>Kontaktadresse für alles Admin-Mail des Systems</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Standard-Theme der Seite</entry>

            <entry>Auswahl des Themes, mit dem unregistrierte Benutzer die
            Website angezeigt bekommen</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Dürfen Benutzer Theme individuell einstellen?</entry>

            <entry>Hier kann bestimmt werden, ob sich Benutzer ein
            abweichendes Theme einstellen können</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>rechte Blöcke in Beiträgen anzeigen?</entry>

            <entry>Hier kann bestimmt werden, ob sich Benutzer ein
            abweichendes Theme einstellen können</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>lokales Zeitformat (de_DE)</entry>

            <entry>Einstellung des Zeitformates, für Deutschland sollte
            'de_DE' korrekt sein</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Zeitzone (GMT+1)</entry>

            <entry>Einstellung der Zeitzone, Deutschland ist in GMT+1</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Startseite</entry>

            <entry>Angabe des Moduls mit dem PostNuke startet, in aller Regel
            'News'</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Artikel im Adminmenü</entry>

            <entry>Anzahl der angezeigten Artikel auf der
            Administrationsseite</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Beiträge auf der Startseite</entry>

            <entry>Anzahl der Artikel auf der Homepage Die Anzahl der
            angezeigten News wird von zwei Faktoren beeinflusst - die
            Einstellung in der Administration und die Einstellung in der
            persönlichen Seite (user.php?op=edithome).</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Reihenfolge der News</entry>

            <entry>Auswahl, ob die Beiträge nach ihrer ID oder nach Datum
            sortiert werden sollen</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Icons im Adminmenü?</entry>

            <entry>Die Links im Adminbereich könnten entweder als Text oder
            als Icons angezeigt werden</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Fehlermeldungen via E-Mail senden</entry>

            <entry>Hier kann eingestellt werden, ob bei fehlenden Seiten
            'keine' Meldung, eine Meldung 'von Zugriffen innerhalb der Domain'
            oder aber eine 'generell' Meldung an den Administrator geschickt
            werden soll</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Fehlermeldungen mit error.php erzeugen</entry>

            <entry>bei einem Apache Webserver können Fehlermeldungen
            individuell erzeugt werden, anstelle der Servermeldung erscheinen
            dann 'lustige' Fehlermeldungen. Zusätzlich zur Aktivierung muss
            dazu auch eine .htaccess-Datei im root der Installation abgelegt
            werden:<programlisting>ErrorDocument 404 http://www.deineseite.de/error.php?op=404</programlisting></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Zensur aktivieren</entry>

            <entry>Auswahl, ob die automatische Zensur bestimmter Wort
            angewendet werden soll (derzeit sind die 'bösen Begriffe'
            allerdings nur in der module_vars-Tabelle definierbar)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>WYSIWIG-Editor benutzen</entry>

            <entry>Auswahl ob der graphische Editor 'vietdev' automatisch in
            alle Textareas angewendet werden soll</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>pnAntiCracker</entry>

            <entry>Bestimmt, ob bei bestimmten 'Hacking'-Versuchen automatisch
            eine Mail an den Admin gesendet wird. dringend empfohlen!</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Standardgruppe für Benutzer</entry>

            <entry>Registrierte Benutzer werden automatisch einer bestimmten
            Gruppe zugeordnet. Die Standardeinstellung 'Users' sollte nicht
            geändert werden</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Sprache der Website</entry>

            <entry>unregistrierte Benutzer sehen die Website in der
            eingestellten Sprache. Wenn Multilangual-Unterstützung aktiviert
            ist, kann die Sprache darüberhinaus individuell eingestellt
            werden</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Kompression aktivieren</entry>

            <entry>aktiviert die gzip-Kompression der Seiten</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Fuss-Zeile</entry>

            <entry>Die Fuss-Zeile wird unter jeder Postnuke-Seite dargestellt
            und kann individuell angepasst werden. Die Standard-Daten müssen
            nicht beibehalten werden (HTML erlaubt)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Backend Titel</entry>

            <entry>Postnuke erzeugt automatisch eine Datei, die es anderen
            Websites ermöglicht, Inhalte zu 'grabben' - hier wird der Titel
            der Datei angegeben</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Backend Sprache</entry>

            <entry>Angabe der Sprache der Backend-Informationen</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Sicherheitslevel</entry>

            <entry>Einstellung zur Speicherung der Benutzeranmeldung in einem
            Cookie gespeichert (hoch: kein Cookie, mittel: Cookie verfällt
            nach xx Tagen, niedrig: Cookie verfällt nie)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Tagesanzahl der Dauer bei mittlerer Sicherheit</entry>

            <entry>Angabe der Tage bis ein Cookie verfällt (nur bei mittlerer
            Sicherheitsstufe)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Benutzer werden nach folgender Zeit inaktiv (10)</entry>

            <entry>Angabe der Zeitspanne bis ein inaktiver Benutzer abgemeldet
            wird. Optimaler Wert: 10 min</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Intranet</entry>

            <entry>Postnuke ist darauf ausgerichtet in einer 'fully qualified
            domain' Umgebung, d.h. als normale Domain (und nicht z.b. als
            localhost) zu laufen. Bei Angabe von 'Ja' werden einige
            Sicherheitseinstellungen von Postnuke ausser Kraft gesetzt. Dies
            ist nicht empfohlen!</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>in Beiträgen erlaubte HTML-Tags</entry>

            <entry>Angabe, ob und wenn ja welche HTML-Tags in Beiträgen
            erlaubt sein sollen: nicht erlaubt, erlaubt, erlaubt mit
            Parametern (z.b. &lt;FONT TYPE='ARIAL' COLOR='#FFFFFF'&gt;) Dabei
            ist klar, daß gewisse Tags ohne Parameter gar keinen Sinn machen.
            Hyperlinks ( &lt;a&gt; ) zum Beispiel haben immer mindenstens den
            Parameter mit der Hyperlink Referenz (href='index.php') Wichtig:
            Parameter nur freigeben, wenn unbedingt erforderlich!</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Eingebette HTML-Entitäten in normale Zeichen
            wandeln</entry>

            <entry>Solange keine multi-byte Unterstützung benötigt wird,
            sollte diese Option auf 'nein' stehen</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section>
    <title>Grafischer Editor</title>

    <para>Man kann zukünftig in PostNuke einen graphischen Editor unterhalb
    der Allgemeinen Einstellungen systemweit aktivieren bzw. deaktivieren.
    Bitte jetzt nicht gleich laut losjubeln! Der Editor befindet sich noch in
    einer frühen Phase, u.a funktioniert das direkte Zusammenspiel mit
    freigegebenen HTML Tags noch nicht, was bedeutet, dass man mit dem Editor
    unter Umständen Texte generieren kann, die mit &lt;TAGS&gt; dargestellt
    werden da die entsprechenden HTML-Befehle in der Administration
    deaktiviert sind. Die Upload-Funktionalität wurde in der .723 aus
    Sicherheitsgründen deaktiviert!</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/wysiwyg1.gif" />
      </imageobject>

      <caption>
        <para>Dieser Artikel im WYSIWYG-Editor von PostNuke</para>
      </caption>
    </mediaobject>

    <para>Ist der Editor erstmal aktiviert, kommt in jeder &lt;textarea&gt;
    die Abfrage, ob man den Visual Mode benutzen möchte. Leider funktioniert
    das momentan nur im Internet Explorer, entsprechende Funktionen werden
    weder vom Netscape Navigator noch von Opera unterstützt. Übrigens: selbst
    wenn man an dieser Stelle den Editor nicht aktiviert, kann man über einen
    Rechtsklick Formatierungsoptionen aufrufen! Die Buttons verändern die
    Schrift im Editor sofort, die verwendeten HTML Tags sind für den Benutzer
    nicht sichtbar (vollwertiger Editor) Hier jetzt eine Kurzübersicht der
    verwendeten Buttons mit Bedeutung (von links nach rechts):</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/wysiwyg2.gif" />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Bold - Fettschrift</para>

    <para>Left - Text links am Rand ausrichten</para>

    <para>Center - Text mittig ausrichten</para>

    <para>Right - Text rechts am Rand ausrichten</para>

    <para>Outdent - Einrückung zurücknehmen</para>

    <para>Indent - Text Einrücken</para>

    <para>Italic - kursiver Text</para>

    <para>Underline - unterstrichener Text</para>

    <para>Strike Through - durchgestrichener Text</para>

    <para>SuperScript - hochgestellter Text</para>

    <para>SubScript - tiefgestellter Text</para>

    <para>Background - Hintergrundfarbe (als Name oder über
    Colorpicker)</para>

    <para>Foreground - Textfarbe (als Name oder über Colorpicker)</para>

    <para>Insert Image - Bild einfügen (das Bild muß auf einer Webadresse
    liegen)</para>

    <para>Create Link - erzeugt einen beliebigen Link (aktiver Link)</para>

    <para>Delete Link - deaktiviert einen gesetzten Link (Text bleibt
    stehen)</para>

    <para>Select All - Wählt den kompletten Text</para>

    <para>Cut - Schneidet den markierten Text aus (bleibt im Clipboard)</para>

    <para>Copy - Kopiert die markierte Textstelle in das Clipboard</para>

    <para>Paste - fügt den Text an der Cursorposition wieder ein (auch
    mehrfach)</para>

    <para>Content Recover/Insert Smartcard Data (siehe unter Help)</para>

    <para>In der Zeile unter diesen Buttons findet sich eine weitere Zeile mit
    weiteren Funktionen:</para>

    <para>1. Fontauswahl über Dropdown-Menü</para>

    <para>2. Überschriftenwahl (HTML)</para>

    <para>3. Fontsize (HTML Größen)</para>

    <para>4. Formularfelder (Fieldset, Button, Checkbox, ....)</para>

    <para>5. qsave - Kopiert die Textarea in das Clipboard, so dass man nach
    weiteren Änderungen über 'Content Data Recovery' den letzten Stand wieder
    herstellen kann. (funktioniert noch nicht)</para>

    <para>6. Über Swapmode schaltet man vom normalen Editor Modus in die HTML
    Ansicht.</para>

    <para>7. Extras - Über Extras wird ein weiteres Fenster geöffnet, in dem
    sich weitere Funktionen des Editors hinter Buttons befinden:</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/wysiwyg3.gif" />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Create Div/DivStyle - fügt Div-Layer ein</para>

    <para>DivBorder - Verändert im weiteren Controlpanel den Rahmen des
    Div-Layers.</para>

    <para>DivFilter - Markiert den Div-Layer zur Veränderung Emotions - Öffnet
    ein Smileyfenster, welches eine Auswahl ermöglicht</para>

    <para>Characters - Öffnet die Sonderzeichen über Webdings</para>

    <para>HR - Linie</para>

    <para>Pre - Vorformatierter Block</para>

    <para>DelPre - Lösche Vorformatierung</para>

    <para>Marquee - Laufschrift</para>

    <para>Del Format - Lösche Formatierung</para>

    <para>Undo - Letzten Schritt rückgängig machen</para>

    <para>Redo - Letzten Schritt wiederholen</para>

    <para>Search/Replace - Suchen und Ersetzen</para>

    <para>Open/Save File - Öffnet ein lokales File bzw. speichert den Inhalt
    als lokales File, wenn die ActiveX Funktion freigeschaltet ist.</para>

    <para>Insert Table - Fügt eine Tabelle ein. Über ein weiteres Fenster
    wählt man eine vorgegebene Größe oder gibt selber die Anzahl von Zeilen
    und Spalten ein.</para>

    <para>Table Properties - Öffnet weiteres Controlpanel mit allen
    Einstellmöglichkeiten für eine Tabelle</para>

    <para>Cell Properties - Öffnet weiteres Controlpanel mit allen
    Einstellmöglichkeiten für eine Zelle</para>

    <para>Insert Cell - Fügt Zelle ein</para>

    <para>Delete Cell - Löscht Zelle (an Cursorposition)</para>

    <para>Insert Row - Fügt Zeile ein (oberhalb der Cursorposition)</para>

    <para>Delete Row - Löscht Zeile (an Cursorposition)</para>

    <para>Insert Col - Fügt Spalte ein (vor der Cursorposition)</para>

    <para>Delete Col - Löscht Spalte (an Cursorposition)</para>

    <para>Insert Colspace - übergreifende Vergrößerung (Vergrößert Zelle um
    die nächste Zelle)</para>

    <para>Decrease Colspace - verkleinert Zelle um die letzte
    Vergrößerung)</para>

    <para>Insert Rowspan - Vergrößert Zelle um folgende Zeilengröße</para>

    <para>Decrease Rowspan - verkleinert Zelle um eine Zeilengröße</para>

    <para>Swap Code - Wechselt wieder in den Editor</para>

    <para>[ Upload - Möglichkeit ein lokales File upzuloaden ]
    deaktiviert</para>

    <para>Options - Editor Options, Größe des normalen Textfeldes,
    Hintergrundbild, Stylevorlage, Text Style, Text Größe, Text Farbe (über
    Buttons Änderbar) Help - Übersicht der Hotkeys und weitere Erklärung zu
    Insert Smartcard Data</para>

    <para>Wie in allen HTML-Generatoren (Dreamweaver, Frontpage usw.) erzeugt
    [ENTER] einen &lt;BR&gt;-Tag und [SHIFT]+[ENTER] einen
    &lt;P&gt;-Tag.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Module</title>

    <para>Postnuke kann in seinem Funktionsumfang durch sogennante Module
    erweitert werden. Da für die optimale Konfiguration von Postnuke ein
    Grundverständnis über die Funktions- und Arbeitsweise der Module von
    grosser Bedeutung ist, sollen hier kurz die Bedeutungen der
    Modulfunktionen initialisieren, aktivieren, editieren, deaktivieren,
    upgraden und entfernen (löschen!) erklärt werden. Diese Funktionen gelten
    für alle Module innerhalb von Postnuke. In der Standardauslieferung von
    Postnuke sind bereits einige Module integriert. Der Administrator kann
    entscheiden, welche er auf seiner Seite einsetzen, deaktiveren oder auch
    ggfs. löschen möchte. Weiterhin gibt es zahlreiche Downloadquellen für
    zusätzliche Module (z.B. <ulink
    url="http://mods.postnuke.com/index.php">mods.postnuke.com</ulink> oder
    unsere <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Web_Links+index-req-viewlink-cid-2.html">Modulsammlung</ulink>).</para>

    <section>
      <title>Modulinstallation</title>

      <para>Module bestehen normalerweise aus mehreren Dateien (Funktionen,
      Grafiken, Sprachdateien usw.), die zusammen in einem Verzeichnis liegen,
      das den Namen des Moduls trägt. Dieses Verzeichnis muss ins Verzeichnis
      <filename>/modules</filename> auf dem Webserver kopiert werden.</para>

      <para>Die Installation / Konfiguration der Module erfolgt im
      Administrationsbereich über den Menüpunkt 'Module':</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>anzeigen</emphasis> zeigt eine Liste aller auf der
          Seite vorhanden Module mitsamt ihren jeweiligen Einstellungen
          an</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>erneut erzeugen</emphasis> baut die Modulliste auf
          Grundlage der Verzeichnisinformationen in /modules neu auf. Jedesmal
          wenn ein neues Modul installiert (d.h. in das Modulverzeichnis
          /modules kopiert wird) muss die Modulliste neu erzeugt werden um die
          Änderungen des Dateisystems zu erkennen. Man kann die Liste aber
          auch generell vor dem anzeigen der Moduleinstellungen neu erzeugen
          um sicherzustellen, dass man mit den aktuellsten Informationen
          arbeitet.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Die Konfiguration im Detail:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>initialisieren: damit werden die für das Modul erforderlichen
          Datenbanktabellen und Variablen im System erzeugt. Module müssen in
          aller Regel initialisiert werden, bevor man mit ihnen arbeiten
          kann</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>aktivieren: nach der Initialisierung kann ein Modul aktiviert
          werden, damit Postnuke darauf zugreifen kann</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>editieren: einige Einstellungen die das Modul im allgemeinen
          betreffen können direkt in der Moduladministration eingestellt
          werden (Name, Autolinks, Ratings, Wiki). Die meisten Module haben
          für ihre Detaileinstellungen allerdings eigene Menüpunkte im
          Administrationsmenü</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>deaktivieren: hiermit wird ein Modul deaktiviert, d.h. es ist
          für Benutzer nicht mehr nutzbar obwohl alle Einstellungen noch im
          System vorhanden sind. Das deaktivieren löscht weder Moduldateien,
          noch entsprechende Tabellen bzw. Variablen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>upgraden: diese Funktion integriert neue Tabellen/Variablen
          wenn eine neue Modulversion eingespielt wurde. Nach dem Upgraden
          muss das Modul erneut aktiviert werden</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>entfernen: entfernt ein Modul vollständig, d.h. die
          entsprechenden Datenbanktabellen und Modulvariablen werden gelöscht.
          Das entsprechende Modulverzeichnis in /modules bleibt allerdings
          bestehen. Vor dem entfernen muss ein Modul deaktiviert werden.
          <caution>
              <para>Es gibt keine Sicherheitsabfrage beim enfernen!</para>
            </caution></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <tip>
        <para>Fragen zu Modulen und zur Installation stellt man am besten im
        <ulink
        url="http://www.post-nuke.net/phpBB_14-viewforum-forum-4.html">Support-Forum</ulink>.</para>
      </tip>
    </section>

    <section>
      <title>Modul Upgrade</title>

      <para>Beim Upgrade von Module sollten einige Schritte beachtet
      werden:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Um die aktualisierte Version eines Moduls einzuspielen sollte
          man, wie es eigentlich bei jeder Aktion am System geraten wird, ein
          Datenbank-Dump und ein Datei-Backup erstellen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dokumentation des Moduls lesen. - evtl. verlangt es nach
          geändertem Vorgehen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nun löscht man das alte Modulverzeichnis (Achtung! Falls das
          Modul Dinge im Verzeichnis speichert - dieses Dateien natürlich
          nicht löschen)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Jetzt kopierst Du die neue Version des Moduls ins Verzeichnis
          und</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>meldest Dich mit Adminrechten auf Deiner Site an, gehst in die
          Administration</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>unter 'Module' erzeugst Du die Modulliste neu, suchst Dir Dein
          Modul raus.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Hat die Aktion bis hier hin geklappt, steht da jetzt 'Upgrade'
          hinter. Klicke diesen Link</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>und danach noch mal 'aktivieren' - Fertig</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Probier zum Schluß aus, ob das Modul auch so funktioniert, wie
          es sollte und spiel zur Not das Backup wieder ein.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Damit die Upgrade-Funktionalität auch wirklich verlässlich
      funktioniert sollte auf jeden Fall mindestens die Version .726
      installiert sein. Mit älteren Versionen kann es unter Umständen Probleme
      geben.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Standart Modul</title>

      <para>Es folgt eine kurze Beschreibung der mitgelieferten Module.</para>

      <section>
        <title>Beitrag hinzufügen</title>

        <para>Der Bereich Beiträge ist eigentlich sehr intuitiv bedienbar. Es
        handelt sich dabei um die zentrale Newserfassung des Systems. Die hier
        erfassten Beiträge erscheinen (je nach Einstellung) auf der
        Hauptseite. Hier kann man einen Beitrag erstellen, indem man einen
        Titel angibt, ein Topic wählt und eine Kategorie auswählt (oder diese
        neu erstellt, später kann man auch ein anderes Thema wählen).
        Schließlich kann man noch entscheiden, ob man den Beitrag auf der
        Startseite anzeigen lassen will oder ob sie nur innerhalb der
        Kategorie erscheinen sollen. Weiterhin kann man entscheiden, ob man
        Kommentare erlauben möchte und für welche Sprachen der Text zugelassen
        werden soll (wählt 'alle', wenn er überall erscheinen soll).</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/Submit.gif" />
          </imageobject>

          <caption>
            <para>Das Eingabeformular</para>
          </caption>
        </mediaobject>

        <para>Hat man erstmal alles beantwortet, geht es an die Erstellung des
        eigentlichen Beitrags, der nat. auch HTML-Befehle erlaubt. Zunächst
        gibt man den Beitrag Text ein, in dem der Teil des Artikels
        (Einleitung oder Zusammenfassung) geschrieben wird, der auf der
        Startseite angezeigt werden soll. Im Bereich erweiterter Text trägt
        man dann den Rest des Artikels ein. Nat. sind hier auch Links und
        Images möglich, wenn man die freigeschaltet hat. Der User kann diesen
        Text lesen, wenn er unterhalb der Einleitung auf weiterlesen klickt.
        Schließlich läßt sich noch eine Anmerkung eingeben und man kann
        entscheiden zu welchem Zeitpunkt der Beitrag zeitgesteuert erscheinen
        soll. Am Ende wählt man jetzt noch, ob man sich die Beitragsvorschau
        anzeigen lassen möchte, oder ob der Beitrag freigegeben werden soll.
        Die einzelnen Felder sind:</para>

        <para>Topics</para>

        <para>Die Beiträge können Themengebieten zugeordnet werden. So kann
        der Benutzer die Beiträge schon anhand der Symbole, die für jedes
        Themengebiet vergeben wurden, einordnen. Durch einen Klick auf dieses
        Symbol kann sich der Nutzer alle Beiträge eines jeweiligen
        Themengebietes anzeigen lassen. Die Topics haben einen eigenen
        Administrationspunkt. Wählt man kein spezifisches Thema aus, so
        erschenit statt des Symbols für das Thema das Browsersymbol für eine
        nicht gefundene Grafik!</para>

        <para>Kategorie</para>

        <para>Die Einteilung nach Kategorien ermöglicht eine noch feinere
        Kategorisierung der Beiträge Wenn sehr viele Beiträge erstellt werden
        kann durch die Kategorisierung erreicht werden, dass nicht alle
        Beiträge automatisch über die Startseite laufen, sondern nur die
        wichtigsten. Außerdem können Kategorien auch andere Layouts zugwiesen
        werden. Der Zugriff auf Beiträge einer Kategrorie kann über das
        Rechtesystem eingeschränkt werden.</para>

        <para>Zunächst gibt man den Titel und den Beitrags-Text ein, in dem
        der Teil des Artikels (Einleitung oder Zusammenfassung) geschrieben
        wird, der auf der Ubersichtsseite angezeigt werden soll. Im Bereich
        'erweiterter Text' trägt man dann den Rest des Artikels ein (sofern
        vorhanden). Natürlich sind hier auch Links usw. möglich. Der User kann
        diesen Text lesen, wenn er unterhalb der Einleitung auf Weiterlesen
        klickt.</para>

        <para>Titel</para>

        <para>Der Titel sollte ausdrucksstark sein und grob beschreiben, um
        was es in dem Beitrag geht. Er erscheint als Überschriftszeile des
        Beitrags.</para>

        <para>Beitrags-Text</para>

        <para>Der Text der in der ersten Übersicht erscheint, also der
        'Anreißer'. Dieser sollte nicht zu lang sein und zum Weiterlesen
        animieren. erweiterter Text Dieser Text erscheint zusätzlich, wenn man
        auf 'mehr' klickt. Er kann aber auch weggelassen werden.</para>

        <para>Auf der Startseite?</para>

        <para>Sofern Kategorien erstellt wurden, kann man mit dieser
        Einstellung steuern, welche Beiträge auf der Startseite erscheinen,
        und welche nicht. Die Kategorie 'Beiträge' erscheint immer auf der
        Startseite, so dass hier diese Auswahl ohne Wirkung bleibt.</para>

        <para>Kommentare</para>

        <para>Durch aktivieren dieser Funktion können berechtigte Benutzer
        Beiträge kommentieren und so ihre Meinung äußern. In der
        Rechteverwaltung kann noch eingestellt werden, ob auch anonyme Nutzer
        (also solche die sich noch nicht angemeldet haben) Kommentare
        schreiben dürfen.</para>

        <para>Sprache</para>

        <para>Auswahl der Spracheinstellung, bei der der Beitrag angezeigt
        werden soll. Beiträge die als 'deutsch' markiert sind, erscheinen nur
        dann, wenn sich der Nutzer die Seite auf deutsch anzeigen lässt. Diese
        Auswahl hat natürlich nur bei mehrsprachigen Seiten Wirkung. Wird die
        Option 'alle' gewählt, wird der Beitrag bei jeder Spracheiustellung
        angezeigt. Damit wird die allgemeine Spracheinstellung der Seite nicht
        verändert. Diese erfolgt über einen gesonderten
        Administrationspunkt</para>

        <para>Formatierungs-Typ</para>

        <para>Je nach Formatierungstyp werden Zeilenumbrüche dann auch im
        Artikel dargestellt.</para>

        <para>Anmerkung</para>

        <para>Anmerkungen erscheinen unter dem eigentlichen Beitrag. Von der
        Funktion sind sie als 'Anmerkung der Redaktion' zu sehen, gehören also
        nicht mehr zum eigentlichen Beitrag, haben aber einen höheren
        Stellenwert als Kommentare, die jeder eingeben kann.</para>

        <para>Beitrag zeitgesteuert?</para>

        <para>Es kann eingestellt werden, ab wann der Beitrag angezeigt werden
        soll (z.B. Silvestergrüße am 31.12. ab 0:00 Uhr).</para>

        <para>Im eigentlichen Beitrag sind auch HTML-Befehle erlaubt. Diese
        müssen jedoch in den 'Einstellungen' zuerst freigegeben werden. Diese
        Einschränkung soll Missbrauch verhindern. Außerdem können so
        'Layoutbezogene' Befehle verboten werden (Schriftfarbe, Art und
        Größe). So wird die optische Gleichförmigkeit der Seite
        gewährleistet.</para>

        <para>Man kann sich vor der Freigabe die Beitragsvorschau anzeigen
        lassen, um den Beitrag zu prüfen.</para>

        <para>Eine weitere Möglichkeit, Beiträge einzugeben, bietet die
        Funktion 'Submit News'. Der Hauptunterschied zur Funktion 'Beitrag
        hinzufügen' besteht darin, dass diese Beiträge erst vom Administrator
        geprüft und freigegeben werden müssen, bevor sie auf der Homepage
        erscheinen. Diese Funktion ist für Co-Autoren gedacht, wobei die
        Entscheidung zur Veröffentlichung beim Administrator liegt.</para>

        <para><tip>
            <para>Wenn Ihr eine Artikelserie schreiben wollt, dann geht auf
            der Startseite mit der Maus über die Überschrift Eures ersten
            Artikels. Unten im Fenster erscheint jetzt der damit verbundene
            Link, z.B.:
            <filename>http://eureseite.de/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=112</filename>.
            Die ID des Artikels ist also 112. Macht das auch mit dem zweiten
            Artikel der Serie. Die ID wäre in unserem Beispiel jetzt 126. Um
            Eure Artikel zu verbinden, editiert Ihr den 1. Artikel und geht
            nach ganz unten. Dort tragt Ihr einen Link auf den
            nachfolgenden</para>

            <para>(modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=126)
            bzw. vorhergehenden Artikel
            (modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=112)
            ein.</para>
          </tip></para>
      </section>

      <section>
        <title>Admin Messages</title>

        <para>Die Admin Messages sind Meldungen, die im zugehörigen Block
        angezeigt werden. Dieser wird typischerweise so platziert, dass er auf
        der Hauptseite immer oberhalb der Beiträge angezeigt wird. Damit sind
        die Admin Messages immer sichtbar. Dies ist praktisch, wenn man seinen
        Besuchern etwas mitteilen möchte, denn Beiträge werden im Laufe der
        Zeit von neuen Beiträgen von der Startseite verdrängt, da immer die
        neuesten Beiträge oben stehen. Die Admin-Messages eignen sich daher
        vor allem für sehr wichtige Nachrichten, die vom Benutzer der Seite
        unbedingt gelesen werden sollten (geänderte Öffnungszeiten während
        Feiertagen etc.). Die Nachrichten können unterschiedlichen
        Benutzergruppen (z.B. unregistrierten Benutzern, registrierten
        Benutzern oder Admins) zugänglich gemacht werden. So könnt Ihr z.B.
        Neulinge auffordern sich zu registrieren oder registrierten Benutzern
        neue Features vorstellen. Es können beliebig viele dieser Mitteilungen
        geschrieben werden. Sind bereits Mitteilungen geschrieben, erscheinen
        diese ganz oben und können direkt editiert oder gelöscht werden. Um
        eine neue Mitteilung zu schreiben, füllt einfach die Felder darunter
        aus: Zunächst solltet Ihr einen Titel eintragen. Im nächsten Feld
        tragt ihr den Inhalt ein, der auch wieder mit
        (freigegebenen)HTML-Befehlen formatiert werden kann. Nun wählt Ihr
        wieder eine Sprache. Nur wenn 'alle' ausgewählt wird, können auch alle
        User diese Nachricht sehen. Wählt ihr z.B. 'Englisch', können nur
        Userden Beitrag lesen, die auch Englisch als Sprache gewählt haben. Um
        diese Nachricht zu aktivieren, setzt den Button auf 'Ja'. Soll die
        Nachricht nicht angezeigt werden, aber auch nicht gelöscht werden,
        wählt einfach 'Nein'. Mit Wer diese Nachricht sehen soll kann die
        Zielgruppe dieser Nachricht ausgewählt werden: Im Dropdownmenü werden
        die Benutzergruppen angezeigt, aus denen ihr auswählen
        könnt.<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Allen Besuchern: Alle Besucher der Seite bekommen die
              Nachricht angezeigt</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nur registrierte Besucher: Nur Besucher, die sich auf der
              Seite registriert haben und angemeldet sind bekommen die
              Nachricht angezeigt.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nur anonyme Besucher: Nur Besucher, die sich bisher nicht
              auf der Seite registriert haben bekommen die Nachricht
              angezeigt.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nur Administratoren: Nur Mitglieder der
              Administratoren-Gruppe bekommen die Nachricht angezeigt.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>Ist alles fertig, klickt einfach auf hinzufügen. Die
        'Admin Messages' werden im gleichnamigen Block angezeigt. In der
        Standardkonfiguration wird dieser als 'Center Block' angelegt. Wenn
        man Admin Messages erzeugt hat, diese aber nicht angezeigt werden,
        sollte man folgendes überprüfen: * Ist ein Block für die Admin
        Messages angelegt? * Handelt es sich um ein Theme, das für PostNuke
        ausgelegt ist, und die Center Blocks anzeigt? Seit PostNuke .71x
        wurden zusätzliche 'Center'-Blocks eingeführt - diese müssen in der
        jeweilige theme.php definiert sein. Der entsprechende Aufruf ist in
        aller Regel <programlisting>if ($index == 1) {
          blocks('centre');
      }</programlisting> am Ende der Funktion themeheader.php - man kann dies
        leicht in den Standard Themes nachvollziehen.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Autolinks</title>

        <para>Was machen die Autolinks? Autolinks sind eine bequeme
        Möglichkeit, weiterführende Informationen zu bestimmten Themen
        bereitzustellen. Autolinks ist ein Modul, das in die
        Bildschirmausgaben andere Module eingreifen kann. Die Funktion
        durchsucht einen Texte nach bestimmten Schlüsselworten und verknüpft
        dieses mit einem Link.Soll zum Beipiel in allen Artikeln automatisch
        das Wort 'Postnuke' mit dem Link www.post-nuke.net verknüpft werden,
        sind folgende Schritt nötig: Installation &amp; Konfiguration<caution>
            <para>Man muss diese Funktion für jedes Modul bei der
            'Modulkonfiguration' einschalten!</para>
          </caution> Über Administration&gt;Module&gt;Liste neu generieren muß
        zuerst die Autolinks initialisiert und aktiviert werden. Um dann
        Autolinks für ein bestimmtes Modul zu aktivieren, auf Administration
        Module gehen und klicken auf neu erzeugen klicken. Danach kann man
        innerhalb des Moduls, das man ausgewählt hat, auf editieren gehen und
        dort dann Autolink anwählen. Wenn man das bei allen Modulen gemacht
        hat, bei denen man Autolinks hinzufügen möchte, geht man auf Autolink
        Konfiguration Updaten und startet ein Update der Datenbank. In der
        Autolinks Konfiguration kann man einstellen, ob ein Link nur beim
        ersten Auftreten eines Wortes in einem Artikel gesetzt wird oder, ob
        der Link jedesmal hinzugefügt werden soll. Kommt das Wort 'Postnuke'
        3x in dem Text vor, würde dieser dann alle drei mal mit dem Link
        versehen. Wenn nun die Autolinks aktiviert sind, kann man über den
        Administrationsbildschirm folgende Funktionen nutzen:
        Administration&gt;Autolinks&gt;Autolink hinzufügen.</para>

        <table>
          <title>Funktionen in den Autolinks</title>

          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Beschreibung</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Eingabe des Schlüsselwortes</entry>

                <entry>Das ist das Wort, welches später im Text durch den Link
                ersetzt werden soll. Groß/Kleinschreibung wird dabei nicht
                unterschieden.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Titel eingeben</entry>

                <entry>Eingabe des Titels, der später für den Link erscheinen
                soll. Dieser wird auch für die 'MouseOver'-Effekte benutzt.
                (Stichwort: 'Alt-Tag' im Link)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>URL eingeben</entry>

                <entry>Die URL in der Form z.b. 'http://www.linkname.de'
                eingeben (oder wenn die Datei auf dem eigenen System ist als
                'datei.html')</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Kommentar</entry>

                <entry>Diese ist nur für den Administrator sichtbar.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Mit Hinzufügen wird der Link dann in die Datenbank eingetragen.
        Mit Administration&gt;Autolinks&gt;Autolinks ansehen kann man sich
        eine Liste aller Autolinks sortiert nach Schlüsselwort ansehen und
        diese auch editieren. Mit Update Autolink wird die Änderung dann in
        die Datenbank eingetragen. Klickt man auf löschen wird man nochmals
        gefragt, ob der Link wirklich gelöscht werden soll. Durch Abbruch kann
        man hier nochmal den Löschvorgang verhindern. <caution>
            <para>Da jede Ausgabe erstmal noch durch dieses Modul geschickt
            wird, bringt es natürlich zumindest leichte Performance-Nachteile
            mit sich.</para>
          </caution></para>
      </section>

      <section>
        <title>Banner</title>

        <para>Viele Websites nutzen die Möglichkeiten von Bannern, um die
        Betriebskosten der Webseite teilweise zu refinanzieren. PostNuke hat
        ein eingebautes System, welches die Darstellung und die Verwaltung von
        Bannern unterstützt. Um ein Banner auf Ihrer Website zu platzieren,
        müssen Sie zunächst einmal einen Kunden anlegen, den Sie dann mit dem
        Banner verknüpfen. Hierzu tragen Sie in die freien Felder dieses
        Fensters den Kundennamen, Ansprechpartner, E-Mailadresse, Kundenlogin,
        Kundenpasswort, weitere Informationen (nur sichtbar für den Admin im
        Bannermodul) ein und klicken auf 'Kunden anlegen'. 'Banner hinzufügen'
        kann man erst, wenn ein Kunde angelegt wurde. Wählen Sie zunächst den
        'Kunden' aus dem Dropdown-Menü und tragen Sie die Anzahl der gekauften
        Impressions (Banneraufrufe) ein (0=unendlich), dann die URL im Format
        <filename>http://www.firma.de/images/banners/bannerl.gif</filename>,
        wo das Banner abgelegt ist und schließlich die URL, an die der User
        bei Klick auf das Banner umgeleitet werden soll ein. Klicken Sie zum
        Abschluß auf 'Banner hinzufügen', um dieses Banner zu speichern.
        'derzeit aktive Banner' In dieser Liste werden alle aktiven Banner,
        alle abgelaufenen Banner (Anzahl der gekauften Impressionen erreicht)
        und eine Liste aller eingetragenen Kunden angezeigt. Unter 'aktive
        Banner' werden die Impressionen, die verbleibenden Impressionen, die
        prozentuale Anzahl der Klicks, der Kundenname und die Möglichkeit
        diesen Eintrag zu editieren oder zu löschen angezeigt. Unter
        'abgelaufene Banner' werden die bezahlten Impressionen, die
        prozentuale Anzahl der Klicks, das Aktivierungsdatum des Banners und
        die Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren oder zu löschen angezeigt.
        'Banner Kunde' enthält die Information über die Anzahl der Banner, die
        ein Kunde hat, sowie die Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren oder
        zu löschen. 'Banner Konfiguration' Hier wählt man aus, ob Banner für
        diese Website aktiviert werden sollen. Steht hier ein 'Nein', werden
        auch bereits definierte Banner nicht angezeigt.<caution>
            <para>Die Anzeige von Bannern muss vom jeweiligen Layout
            unterstützt werden. Erkennen kann man das am Aufruf der
            zuständigen Funktion pnBannerDisplay(); - Die muß irgendwo in der
            theme.php stehen.</para>

            <para>Wenn ein Banner in einem Block mittels dem
            "Core/banners"-Block darstellt werden soll, muss man darauf
            achten, dass die "Custom Banner ID" höher 2 gewählt wird. Da von
            Haus aus die IDs 1 und 2 für Header- und Footer-Banner "vergeben"
            sind.</para>
          </caution>Ihre Kunden können über den Link
        http://www.ihre-firma.de/banners.php?op=login auf ihre Bannerstatistik
        zugreifen. Dieser Account dient ausschließlich der Abfrage 'derzeit
        aktive Banner' der Bannerstatistik und ist kein Zugang, um sich als
        üser auf der Seite anzumelden. Das Interface für den Bannerkunden
        umfasst die folgenden Daten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>'Banner ID' ID des Banners auf Ihrer Seite</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'Impressionen' Anzahl, wie oft das Banner den Usern gezeigt
            worden ist</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'Impressionen insgesamt' Anzahl der gezeigten Banner
            gesamt</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'verbleibende Impressionen' ; Anzahl der verbleibenden
            Bannerpräsentationen, wenn ein Kunde eine bestimmte Anzahl gekauft
            hat (0=unendlich)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'Klicks' ; Anzahl der Klicks auf das Banner von dieser
            Seite</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'Klicks %' prozentuale Klicks auf diese Banner</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'Funktionen : Email Stats' sendet die Statistik an die im
            Kundeninfo gespeicherte Emailadresse</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>'Funktionen : Ändere URL' Ändern der Webadresse, auf die die
            User geleitet werden, wenn sie auf das Banner klicken</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Sollten die Banner trotz eingeschalteter Funktion nicht
        angezeigt werden, kann es sein, dass die Bannerfunktion im Theme nicht
        definiert ist. Die Standardgrößen von Bannern wie sie von IAB Ad
        Standards definiert werden:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>468 x 60 (Full Banner)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>234 x 60 (Half Banner)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>120 x 90 (Button 1)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>120 x 60 (Button 2)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>88 x 31 (Micro Bar)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>160 x 600 (Wide Skyscraper)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>120 x 600 (Skyscraper)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>125 x 125 (Square Button)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>180 x 50 (Rectangle)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>120 x 240 (Vertical Banner)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>300 x 250 (Medium Rectangle)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>250 x 250 (Square Pop-up)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Blöcke</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/bloecke.gif" />
          </imageobject>

          <caption>
            <para>Blockübersicht</para>
          </caption>
        </mediaobject>

        <para>Viele Inhalte oder Module des Systems werden in Blöcken rechts
        oder links angezeigt. Mit diesem Menüpunkt weren die Blöcke
        administriert. Zunächst werden die bereits bestehenden Blöcke
        aufgelistet. Zu jedem Block ist angegeben, an welcher Stelle sie
        erscheint (d.h. sowohl die 'Rangfolge' als auch in welcher 'Leiste'),
        wie sie heißt, von welchem Modul sie bereitgestellt wird, und ob sie
        aktiv ist. Für jeden Block stehen folgende Funktionen zur
        Verfügung:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Deaktivieren: Der Block wird nicht mehr angezeigt, bleibt
            aber im System</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Editieren: Ändern der Einstellungen eines Blocks. Diese
            Einstellungen sind je nach Blockart verschieden.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Löschen: Löscht den Block komplett aus dem System.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Mit den Pfeilen könne die Blöcke in der Reihenfolge verschoben
        werden. Mit einem Klick auf den gewünschten Pfeil wandert der Block um
        eine Position rauf oder runter. Die Position (links, mitte, rechts)
        können Sie beeinflussen, wenn Sie auf Editieren klicken. Für jeden
        Block gibt es die folgenden Felder:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Titel: Der Titel des Blocks. Dieser wird üblicherweise auch
            im Block selbst angezeigt</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Position: Links, Rechts, Mitte</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Sprache: Die Sprache des Portals, für das der Block
            angezeigt werden soll.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Weitere Möglichkeiten der Blockverwaltung:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Neuer Block: Fiter wird ein neuer Block angelegt. Die
            Funktion des Blocks wird über ein Pulldownmenü festgelegt. Nach
            dem Klick auf 'Erstellen' wird der Block angelegt. Natürlich läßt
            er sich später auch noch ändern, indem man in der Übersicht auf
            'Editieren' klickt (s. oben).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Blöcke Anzeigen: Zeigt eine Übersicht der Blöcke an.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aktive Blöcke bzw. Alle Blöcke: Wechselt zwischen den
            Ansichten aller Blöcke oder nur der aktiven Blöcke.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Konfigurieren: Schaltet die Colapse-Funktion der Blöcke an
            bzw. aus. Diese Funktion ermöglicht einem registrierten Benutzer,
            die Inhalte eines Blocks 'wegzuklappen'.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <tip>
          <para>Mit dem Nuclei-Block-Modul sind weitergehende Formatierungen
          möglich!</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Wie aktiviere/deaktiviere ich die
              Verkleinerungsknöpfe bei den Blöcken?</emphasis></para>

              <para>Seit Postuke .714 kann man die "minimize/maximize"-Knöpfe
              im Administrationsbereich - Blöcke - konfigurieren mit der
              Option "Symbole zur Block-Verkleinerung aktivieren?" ein- bzw.
              ausschalten. Die entsprechenden Icons sind übrigens in
              /images/global/downb.gif bzw. upb.gif zu finden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Wie kann ich bei meinem Modul dafür sorgen, daß
              die rechten Blocks angezeigt werden?</emphasis></para>

              <para>Bei den Modulen kann man durch setzen von $index = 1;
              festlegen, ob die rechten Blocks angezeigt werden sollen oder
              nicht.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Ich lese immer mal wieder etwas über die Nuclei
              Blocks. Was machen die eigentlich?</emphasis></para>

              <para>Die Nuclei Block-Modul, zu finden auf
              http://www.tangant.com, ersetzt das Block-Management von
              PostNuke. Dabei werden Core-Dateien ersetzt! Allerdings sind die
              Änderungen relativ klein. Mit den Nuclei-Blöcken sind erweiterte
              Positionierungsmöglichkeiten von Blöcken möglich (neben links,
              rechts, center dann auch frei definierbare Areas), die
              allerdings vom Theme entsprechend unterstützt werden müssen.
              Damit sind dann z.B. auch dreispaltige Themes möglich. Themes,
              die diese Positionierungen unterstützen, sind z.B. Nucleus,
              Nucleus XL oder Gx2, alle zum Download bei
              http://www.tangant.com. Man kann auch die Suchmaschine auf
              http://themes.postnuke.com/ mit dem Suchwort 'Nuclei' füttern.
              Setzt man ein Standard-Theme mit dem Nuclei Block-Modul ein, so
              sind nur die 'Standard-Blöcke', also diejenigen, die links,
              rechts und mittig positioniert werden, sichtbar. Mit Hilfe
              dieser Erweiterung ist auch die Startseite von post-nuke.net
              gestaltet!</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </tip>
      </section>

      <section>
        <title>Kommentare (NS-Comments)</title>

        <para>Kommentare erlauben den Usern, mit Ihrer Website zu
        interagieren. Wenn ein üser einen Artikel liest zu dem er etwas
        hinzufügen will oder etwas anzumerken hat, dann kann er einen
        Kommentar schreiben, der in der Datenbank gespeichert und mit dem
        Artikel angezeigt wird. Die Einstellung für Kommentare entscheidet,
        wie PostNuke mit den Artikeln umgeht:</para>

        <caution>
          <para>Kommentare sind standardmäßig für das Reviews-Modul aktiviert
          und werden durch die Einstellungen in diesem Bereich nicht
          beeinflusst. Hier geht es ausschließlich um die Kommentare zu den
          News.</para>
        </caution>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/kommentare.gif" />
          </imageobject>

          <caption>
            <para>Kommentaradministration</para>
          </caption>
        </mediaobject>

        <para>Durch die Wahl der Moderation legt man fest, ob nur der
        Administrator oder auch der Benutzer oder keine Moderation stattfinden
        soll. Der Administrator kann einen Beitrag immer bearbeiten oder
        entfernen. Bedenken Sie bitte, dass zu starke Moderation die
        Kommunikation mit den Nutzern ersticken kann. Wählt man keine
        Moderation besteht jedoch die Gefahr, dass unqualifizierte, falsche
        oder gar rechtlich fragliche Kommentare eingestellt werden. Weiterhin
        kann gewählt werden, ob anonyme User (Anonymous) Kommentare schreiben
        dürfen oder nicht. Außerdem kann man die Anzahl der Bytes festlegen,
        die ein Kommentar lang sein darf. 4096 Bytes ermöglichen einen
        umfassenden Kommentar, verhindern aber, dass üser das System mit
        zufälligem überlangem Text füllen, um einen Datenbankfehler zu
        erzeugen. Mit 'Name für Anonymous' gibt man an, welcher Name für einen
        nicht registrierten User benutzt wird. Diese Einstellung wird auch von
        vielen anderen Modulen benutzt.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Downloads</title>

        <para>In diesem Administrationsbereich werden die Downloads in die
        Datenbank eingetragen. PostNuke unterstützt das Anbieten von
        Downloads. Dabei lassen sich Dateien beliebigen Formates und Herkunft
        verwalten. Diese Downloads kann man in Kategorien und Unterkategorien
        unterteilen, um es dem User einfacher zu machen die Dateien zu finden,
        an denen er Interesse hat. Es können bis jetzt aber nur Links zu
        Downloads eingefügt werden, die bereits im Internet zu erreichen sind.
        Eine Upload-Funktion ist bisher nur mit Download-Modulen anderer
        Modulentwickler möglich. Auch lassen sich bisher nur Haupt- und
        Unterkategorien anlegen - eine weitere Verzweigung ist noch nicht
        möglicht. Zu beachten ist, dass hier effektiv nur Verweise eingetragen
        werden. Die entsprechenden Dateien müssen sich bereits auf einem
        Internetserver befinden. Zum Hochladen der Daten benutzen sie in aller
        Regel ein FTP-Programm. Als Alternative gibt es das Modul UpDownloads,
        das auch das Hochladen der Dateien ermöglicht.</para>

        <para>Alle Downloads werden in Kategorien und Unterkategorien
        verwaltet. Bevor der erste Download eingetragen werden kann, muß
        mindestens eine Hauptkategorie eingetragen werden.</para>

        <para><emphasis>Neue Hauptkategorie hinzufügen</emphasis> - Hier trägt
        man eine neue Kategorie inkl. Beschreibung in die Downloadliste ein.
        Hierzu muss man natürlich Name und Kurzbeschreibung (255 Zeichen)
        angeben. Auf 'hinzufügen' klicken, um diesen Eintrag der Datenbank
        hinzuzufügen.</para>

        <para><emphasis>Unterkategorie hinzuzufügen</emphasis> - Um eine
        Unterkategorie hinzuzufügen, den Namen der 'Unterkategorie' eintragen
        und aus dem Pulldownmenü die Hauptkategorie unterhalb der diese
        erscheinen soll angeben. Es ist möglich, eine Unterkategorie unterhalb
        einer Unterkategorie anzulegen, indem man aus der Liste die
        'Hauptkategorie/Unterkategorie' auswählt. Auf 'hinzufügen' klicken, um
        die Unterkategorie anzulegen.</para>

        <para>Um eine Kategorie zu verändern oder zu löschen, die
        entsprechende Kategorie aus dem Pulldownmenü auswählen. Auf 'ändern'
        klicken. Die Kategorie wird angezeigt und man kann Änderungen
        vornehmen. Auml;nderungen könnnen auf diese Weise auch für alle
        Unterkategorien vorgenommen werden. Die Kategorie kann man 'löschen',
        wenn man sie zunächst auswählt und dann auf der nächsten Seite auf
        'löschen' klickt. Das Löschen einer Kategorie löscht auch alle
        Unterkategorien und die darin enthaltenen Links. Die Files werden
        natürlich nicht aus dem File-System gelöscht.</para>

        <para>Jetzt nachdem wie das Kategoriesystem angelegt ist, können
        Downloads hinzugefügt werden. Hierzu auf Download hinzufügen
        klicken.Folgende Felder werden einem Download zugewiesen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Name: Name des Programms. Das kann der dateiname sein,
            besser ist es aber vielleicht, einen beschreibenden Titel zu
            wählen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dateipfad: Pfad des Programms, entwerder relativ
            (downloads/datei.zip) oder absolut
            http://www.beispiel.de/downloads/datei.zip)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kategorie: Kategorie, in der der Download angezeigt werden
            soll</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Beschreibung: Beschreibung der Funktion der Datei</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nicht unbedingt notwendig, aber oft interessant, sind die
        folgenden Angaben:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Name Autor: Autor der Datei</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>E-Mail Autor: Email des Autors der Datei</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dateigröße: Größe der Datei in Bytes, die entsprechende KB
            bzw. MB Zahl wird berechnet. Unter Windows erhalten Sie die Größe
            einer Datei, indem sie mit einem Rechtsklick auf die entsprechende
            Datei das Fenster 'Eigenschaften' aufrufen, Linux- oder
            Unix-Anwender benutzen ls -l</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Version: Version der Datei</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Homepage: Homepage der Datei oder des Autors</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Hits: Anzahl der bisherigen Downloads der Datei</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Sie müssen nicht alle Felder ausfüllen, leere Felder werden in
        der Anzeige ignoriert. Abstimmungsliste löschen: User können über
        Downloads abstimmen, hiermit wird die die Abstimmung zurückgesetzt.
        Defekten Link melden: Wenn ein Anwender einen defekten Link findet,
        kann er das durch einen Klick auf 'Defekten Link melden' diesen dem
        Administrator melden. Der Administrator wird benachrichtigt und
        bekommt unter Administration -&gt; Downloads eine Liste mit der Anzahl
        der defekt gemeldeten Links angezeigt. Klicken Sie auf 'Defekt
        gemeldete Downloads' und sie erhalten die komplette Liste In diesem
        Menü können Sie 'Editieren' wählen um zu den Einstellungen des Links
        zu kommen, den Sie dann editieren können, um den Fehler zu beheben.
        Ist der Downloadlink jedoch in Ordnung, so wählen sie Ignorieren, um
        alle weiteren Meldungen zu ignorieren. Ist der Link veraltet, wählen
        Sie 'Löschen', um diesen Download aus der Datenbank zu
        entfemen.</para>

        <caution>
          <para>Es wird nicht nach einer Bestätigung für den Löschvorgangs
          gefragt. überprüfen Sie, ob Sie den Downloadlink wirklich löschen
          wollen.</para>
        </caution>

        <para>gemeldete Änderungswünsche: User können Sie auch
        benachrichtigen, wenn ein Link nicht mehr dem neusten Stand ist. Hier
        wird angezeigt, wie viele und welche Anderungswünsche vorhanden sind.
        Klicken Sie auf editieren, wenn Sie den Link verändern wollen.
        Downloads überprüfen: Klicken Sie auf 'Downloads überprüfen', wenn Sie
        alle Ihre Downloads überprüfen wollen. Sie gelangen zu einem weiteren
        Dialog, auf dem Ihnen weitere Optionen offen stehen. Entweder Sie
        wählen dann 'alle Downloads überprüfen' (dies kann einige Zeit dauern,
        besonders, wenn Sie viele Downloads haben) oder Sie überprüfen nur
        eine Kategorie oder sogar nur eine der Unterkategorien. Klicken Sie
        hierzu auf die Kategorie bzw die Unterkategorie, die Sie überprüfen
        wollen. Wenn die Überprüfung abgeschlossen ist, öffnet sich ein
        Fenster, in dem das Ergebnis der Prüfung angezeigt wird. Wenn die
        Downloads ok sind, erscheint neben dem entsprechenden Listeneintrag
        ein 'OK'. Wird ein Fehler festgestellt, so erscheint 'Fehler' neben
        der entsprechenden Datei und Sie erhalten die Möglichkeit diesen
        Downloadlink zu löschen oder zu editieren. Klicken Sie auf 'Ändern',
        um Änderungen vorzunehmen oder auf 'Löschen', um den Link zu löschen.
        Um eine Kategorie zu verändern oder zu löschen, wählen Sie die
        Kategorie vom Pulldownmenü. Klicken Sie dann auf 'ändern'. Die
        Kategorie wird angezeigt und Sie können Änderungen vornehmen. Die
        Änderungen werden dann auch für alle Unterkategorien vorgenommen. Die
        Kategorie kann man 'löschen', wenn man sie zunächst auswählt und dann
        auf der nächsten Seite auf 'löschen' klickt. Das Löschen einer
        Kategorie löscht auch alle Unterkategorien und die darin enthaltenen
        Links. Die Dateien werden natürlich nicht von Ihrem System gelöscht.
        Um einen Downloadlink zu 'ändern', die Download ID eingeben, die auch
        angezeigt wird, wenn man mit der Maus über den Download geht. In der
        Statuszeile des Browsersfensters wird der Link angezeigt, in dem auch
        ID=Nummer steht. Diese Nummer ist die ID des Links. Wenn diese
        eingegeben wird, kann man anschließend alle Informationen Ändern, die
        beim Hinzufügen des Links eingetragen wurden. Klicken auf 'Hinzufügen'
        speichert die Änderungen. Unter 'Download Konfiguration' können Sie
        wählen, ob es unregistrierten Benutzern erlaubt ist, neue Downloads
        vorzuschlagen. Klicken Sie auf 'Speichern', um Ihre Änderungen zu
        speichern.</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Blöcke</title>

      <para>PostNuke zeigt die Inhalte des Moduls in der Mitte der Seite an.
      An den Rändern links, rechts und oben können sich mehrere Boxen
      befinden, z.B. ein Menü, die Anmeldefelder, eine Weterinformation
      usw.</para>

      <para>Diese Boxen werden als 'Blöcke' bezeichnet.</para>

      <para>Nahezu jedes Modul bringt seine eigenen Blöcke mit. Der Inhalt
      wird vom Modul bestimmt, wie z.B. neueste Links, ungelesene persönliche
      Nachrichten usw.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Benutzermanagement</title>

      <para>Als Content Management System verfügt PostNuke über ein
      umfangreiches Benutzer- und Gruppenmanagement. Vor allem für die
      korrekte Anwendung des Berechtigungssystems ist ein Verständnis über die
      sich ergebenden Zusammenhänge sehr wichtig.</para>

      <para>In der Standard-Auslieferung von Postnuke gibt es zunächst drei
      Benutzergruppen:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>unregistrierte</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Users</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Admins</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Jeder Besucher ist zunächst einmal Mitglied der unregistrierten
      Benutzer, erst nach seiner Anmeldung (bzw. der Registrierung) ist er
      Mitglied der Users-Gruppe. Der Administrator der Seite wird bereits
      während der Installation der Admin-Gruppe zugewiesen. Diese
      System-Gruppen sollten weder umbenannt oder gelöscht werden! <caution>
          <para>Bei Upgrades von älteren Version von PostNuke, PHPNuke oder
          myPHPNuke werden zusätzlich Gruppen gemäß den alten Autorenrechten
          eingericht, allerdings müssen die Rechte neu zugewiesen
          werden.</para>
        </caution>Zur individuellen Verwaltung kann man im
      Administrationsbereich -&gt; Gruppen beliebig viele weitere Gruppen
      anlegen, Benutzer zuordnen und ihnen über das Berechtigungssystem Rechte
      zuweisen. Ein Benutzer kann dabei auch mehreren Gruppen zugeordnet
      werden:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>neue Gruppe hinzufügen dient dazu weitere, individuelle
          Gruppen einzurichten, denen später Mitglieder zugewiesen werden
          können.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gruppenname listet die bereits bestehenden Gruppen auf, durch
          einen Klick auf den jeweiligen Namen kann man die Mitgliederliste
          dieser Gruppe aufrufen und editieren (Benutzer zu Gruppe hinzufügen
          | löschen | Gruppe modifizieren) Die Standardgruppen 'Admins' und
          'Users' sollten nicht umbenamt oder gelöscht werden!</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Zugriffsrechte</title>

      <para>Vielen Benutzern erscheint das Rechtesystem auf den ersten Blick
      ziemlich kompliziert und verwirrend. Es ist nicht mehr so einfach zu
      administrieren wie in früheren Versionen, bietet aber umsomehr
      Möglichkeiten, wenn man es richtig einsetzt. Das Berechtigungssystem
      erlaubt Administratoren die Inhalte ihrer Seite zu schützen und den
      Zugang zu allen Bereich individuell einzustellen. Es unterscheidet neun
      unterschiedliche Stufen:</para>

      <para>- keines</para>

      <para>- Übersicht</para>

      <para>- lesen</para>

      <para>- kommentieren</para>

      <para>- moderieren</para>

      <para>- editieren</para>

      <para>- hinzufügen</para>

      <para>- löschen</para>

      <para>- administrieren</para>

      <para>Die sich ergebenden Berechtigungen sind dabei modulspezifisch,
      d.h. der Modulautor entscheidet welche Berechtigung für eine bestimmte
      Aktion notwendig ist. Generell gilt aber, dass Berechtigungen kumulativ
      sind, d.h. alle niedriegeren Berechtigungen beinhalten ('kommentieren'
      schliesst also automatisch auch 'lesen' mit ein).</para>

      <para>Zuerst sollte man eine Gruppe erstellen, für die die
      Berechtigungen gelten sollen und dann die Mitglieder zuordnen. Dieser
      Gruppe kann man im folgenden dann die gewünschten Berechtigungen
      zuweisen.</para>

      <para>Ein Beispiel: Erstellung einer Gruppe 'Subadmin', die News
      administrieren kann, Schritt für Schritt erklärt: Zuerst die Gruppe
      'Subadmin' anlegen und gewünschte Benutzer zuordnen. Dann unter
      Zugriffsrechte auf neues Gruppenrecht klicken.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Gruppe -&gt; Subadmin</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Komponente -&gt; Stories::Story</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Instanz -&gt; .*</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zugriffsrecht -&gt; administrieren</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>(eine Liste der vorhandenen Komponenten wird übrigens bei Klick
      auf den Titel in einem Pop-Up-Fenster eingeblendet) Man beachte: diese
      Einstellung räumt der Gruppe Adminberechtigung für das Modul Stories
      ein! Jetzt muss man noch sicherstellen, dass die Reihenfolge der
      Berechtigungen korrekt ist. Zugriffsberechtigungen werden linear von
      oben nach unten in der Liste angewendet - Rogue nimmt die erste passende
      Berechtigung und wendet diese an - wenn also eine Zeile
      Adminberechtigung einräumt kann dies nicht durch spätere Zeile
      eingeschränkt werden! In den meisten Fällen ist die oberste
      Berechtigung:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Admins | .* | .* | administrieren</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>(also dürfen alle Benutzer in der Gruppe Admin alles) Die neu
      eingerichtet Subadmin-Gruppe sollte also UNTER diese Berechtigung
      gestellt werden, damit keine spätere Zeile eventuelle Einschränkungen
      vornimmt.</para>

      <para>Beispiel:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Subadmin|Stories::|.*|administrieren</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Users|.*|.*|kommentieren</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>erlaubt Mitglieder der Subadmin-Gruppe die Administration des
      Story-Bereiches - wenn man nun die beiden Zeilen in der Reihenfolge
      umstellt, macht die Berechtigung schon keinen Sinn mehr, da die
      Subadmins als Mitglieder der Gruppe 'Users' nur das Kommentarrecht
      eingeräumt bekommen. Durch den Einsatz der 'Instanz' in den
      Berechtigungen kann man die Einstellungen sehr detailliert einrichten -
      folgende Beispiele sollen dies verdeutlichen: Der Link zur
      'Administration' im Hauptmenü soll nur für Administratoren angezeigt
      werden.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>alle
          Gruppen|Menublock::|Hauptmenü:Administration:|keines</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Dabei ist wichtig, dass das Hauptmenü auch tatsächlich 'Hauptmenü'
      heisst und dass diese Zugriffsberechtigung direkt UNTER denen der
      Admingruppen steht (in der default-Installation ist das eigentlich schon
      eingetragen - und zwar für das Main Menu) Wenn nun mehrer Links
      'gesperrt' werden sollen, ist die Angabe wie folgt:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>alle
          Gruppen|Menublock::|Hauptmenü:(Administration|Link1|Link2):|keines</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>(das | (Pipe-) Zeichen fungiert als Trenner der einzelnen mit
      Klammern umschlossenen Einträge) Sehr häufig wird gefragt, wie man
      anonymen Benutzern die Teilnahme an Umfragen bzw. das Kommentieren von
      Beiträgen ermöglichen kann:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>unregistrierte Gruppen|Polls::|.*|kommentieren</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>unregistrierte Gruppen|Stories::Story|.*|kommentieren</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Diese Zeilen müssen natürlich ÜBER die normalerweise letzte Zeile
      in der die allgemeinen Rechte für anonyme Benutzer auf lesen gesetzt
      werden. Achtung: Ein fehlerhaft konfiguriertes Berechtigungssystem kann
      dazu führen, dass z.B. anonyme Benutzer auf der Postnuke-Site Inhalte
      aktualisieren, hinzufügen oder sogar löschen können! Wenn man allerdings
      sorgfältig vorgeht und die bereits bestehenden Berechtigungen (und auch
      ihre Reihenfolge in der Liste) nicht ändert, sollte das allerdings nicht
      passieren... Wenn man sich trotz aller Warnungen einmal selber
      ausgesperrt hat, kann das PostNuke Swiss Army Knife Tool die
      Berechtigungen wieder auf den Standard zurücksetzen.</para>

      <para><tip>
          <para>User oder Gruppenrechte?</para>

          <para>Eines vorweg: die Rechte sind in beiden fällen die Gleichen.
          Einziger Unterschied besteht in der Rangfolge der Rechte: Userrechte
          überschreiben immer Gruppenrechte.</para>

          <para>Gruppen-Rechte sollten generell festgelegt werden.
          Gruppenrechte beziehen sich auf alle Mitglieder einer Gruppe
          wohingegen Benutzerrechte sich auf einen speziellen Benutzer
          beziehen. Sie regeln eigentlich den grundsätzlichen Zugang zur
          Seite! Die User-Rechte legen die Freiheitsgrade des einzelnen Users
          fest.</para>

          <para>Normalerweise sollten Gruppenrechte eingesetzt werden und nur
          in Ausnahmefällen sollten Benutzerrechte zusätzlich gesetzt werden,
          damit ein spezieller Benutzer zusätzliche Rechte über seine
          Gruppenrechte hinaus erhält.</para>

          <para>Die Festlegung der einzelnen Userrechte geht weiter und ist im
          Grunde detaillierter (insofern sie eben einen User betrifft und
          nicht eine Gruppe aus mehreren Usern)</para>

          <para>Deshalb sollten die User-Rechte auch erst nach den
          Gruppenrechten festgelegt werden; Sie bestimmen die Möglichkeiten,
          wenn ein bestimmter User etwas machen können sollte, was mit dem
          Rechtsstatus seiner aktuellen Gruppenzugehörigkeit nicht möglich
          ist.</para>

          <para>Man sollte mit den Gruppenrechten zuerst arbeiten und später
          dann die User-Rechte zur Feinabstimmung hinzuziehen!</para>
        </tip></para>

      <section>
        <title>Hauptmenü</title>

        <para>Ein gutes Beispiel für die Anwendung des PostNuke
        Berechtigunssystems liefert das Hauptmenü. Als kurze Vorbemerkung
        sollte erwähnt werden, daß ".*" einen regulären Ausdruck darstellt.
        Damit mag der eine oder andere nichts anfangen, aber mal kurz: der .
        beschreibt ein beliebiges Zeichen, der * steht für eine beliebige
        Wiederholung (auch keine) Nehmen wir einmal an, wir hätten einen
        Menü-Block mit dem Namen "Hauptmenü" und den Punkten "Home", "mein
        Account", "Mitglied werden", "Administration" und "Logout". Nun sollen
        alle Benutzer "Home" sehen, alle registrierten Benutzer zusätzlich
        "mein Account" und "Logout", alle Administratoren "Administration" und
        alle Gäste "Mitglied werden". Nun ist zunächst der Bereich anzugeben.
        Das ist unproblematisch, denn derzeit gibt es nur die Option "Alle
        Bereiche". Als nächstes ist die jeweilige Gruppe zu bestimmen.
        Zunächst die Admins, dann die User und zum Schluß die Gäste. Warum?
        weil das System dem Prinzip "First Match" folgt, daß heißt also, die
        erste positive Übereinstimmung die Suche beendet. Es ist also immer
        darauf zu achten, daß die komplexen oder sehr speziellen
        Einschränkungen zuerst erfolgen. Für den Admin wählt man dann die
        Komponente (in diesem Fall immer "Menublock::"). Die Instanz setzt
        sich bei Menüblöcken aus dem Titel und dem Menüpunkt zusammen. Hier
        soll nun "Mitglied werden" verboten werden, alles andere ist für den
        Admin erlaubt:<programlisting>Gruppe: Admins
Komponente: Menublock::
Instanz: Hauptmenü:Mitglied werden:
Recht: keines

Gruppe: Admins
Komponente: .*
Instanz: .*
Recht: administrieren

Gruppe: alle Gruppen
Komponente: Menublock::
Instanz: Hauptmenü:Administration:
Recht: keines</programlisting>Es folgen die Benutzerrechte:<programlisting>Gruppe: Users
Komponente: Menublock::
Instanz: Hauptmenü:(mein Account|Logout):
Recht: kommentieren

Gruppe: Users
Komponente: Menublock::
Instanz: Hauptmenü:Mitglied werden:
Recht: keines

Gruppe: Users
Komponente: .*
Instanz: .*
Recht: kommentieren</programlisting>Somit ist dann das Menü so aufgebaut, dass
        es je nach Userstatus entsprechend angezeigt wird. Zusammenfassend:
        Die Gruppenrechte werden nacheinander ausgewertet. Der erste Treffer
        zählt, alles weitere wird ignoriert. Die Komponente ist vorgegeben,
        z.B. Menublock:: oder Onlineblock::. Die Instanz besteht aus zwei
        Teilen, deren Bedeutung von der jeweiligen Komponente abhängt. Die
        einzelnen Teile sind durch den Doppelpunkt voneinander getrennt. Der
        Ausdruck, der ausgewertet wird, ist ein regulärer Ausdruck: Beispiele:
        ^Haupt* = Alles was mit "Haupt" beginnt, also Hauptmenü, Hauptauswahl,
        Hauptmann. (x|y|z) = x oder y oder z als Ganzes .* = alles</para>
      </section>

      <section>
        <title>Stories</title>

        <para>Ab der Version .722 ist das Permission System ein wenig gefixt
        worden - unter anderem kann jetzt die Komponente 'Stories::Story'
        zumindestens weitestgehend korrekt eingesetzt werden. Bei den
        Zugriffsrechten kann man sich durch einen Klick auf 'Komponente' bzw.
        'Instanz' alle im System hinterlegten Berechtigungsschemata anzeigen.
        Für den Bereich 'News' ist in erster Linie 'Stories::Story'
        interessant ('Stories::Category' wird lediglich für die Administration
        der Kategorien benötigt). Beispiele: <command>Stories::Story ///
        Author ID:Category name:Story ID</command></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>wenn man nun den Zugriff auf eine bestimmte Kategorie für
            unregistrierte Benutzer verhindern will, sollte folgende
            Berechtigung vor dem allgemeinen Leserecht (unregistrierte | .* |
            .* | lesen) gesetzt werden:</para>

            <para><command>unregistrierte | Stories::Story | :Kategoriename: |
            keines</command></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>wenn man der Gruppe 'Autoren' ermöglichen will, neue
            Beiträge in der Kategorie 'Info' zu schreiben, sollte folgende
            Berechtigung nach der allgemeinen Adminzeile (Admins | .* | .* |
            administrieren) gesetzt werden:</para>

            <para><command>Autoren | Stories::Story | :Info: |
            hinzufügen</command></para>

            <para>bzw.</para>

            <para><command>Autoren | Stories::Story | :Info: |
            löschen</command></para>

            <para>wenn sie die Artikel dieser Kategorie auch löschen sollen
            dürfen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>wenn es das entsprechende Theme unterstützt kann man
            darüberhinaus beispielsweise unregistrierten Benutzern lediglich
            das 'Übersicht' Recht einräumen und ihnen nur den Hometext
            anzeigen</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>zum direkten Aufruf des entsprechenden Adminbereiches kann
            man das MainMenu um einen Link zu
            admin.php?module=NS-AddStory&amp;op=main erweitern, der nur der
            entsprechenden Gruppe angezeigt wird.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Topics</title>

        <para>Ab der Version .722 ist das Permission System ein wenig gefixt
        worden - unter anderem kann jetzt die Komponente 'Topics::Topic'
        zumindestens weitestgehend korrekt eingesetzt werden. Bei den
        Zugriffsrechten kann man sich durch einen Klick auf 'Komponente' bzw.
        'Instanz' alle im System hinterlegten Berechtigungsschemata anzeigen.
        Für den Bereich 'Topics' ist in erster Linie 'Topics::Topic'
        interessant ('Topics::Related' wird lediglich für die Administration
        der Topics genauer gesagt die verwandten Links, benötigt). Beispiele:
        <command>Topics::Topic /// Topic name::Topic ID</command></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>wenn man nun den Zugriff auf ein bestimmtes Topic für
            unregistrierte Benutzer verhindern will, sollte folgende
            Berechtigung vor dem allgemeinen Leserecht (unregistrierte | .* |
            .* | lesen) gesetzt werden: <command>unregistrierte |
            Topics::Topic | Topic_Name:: | keines</command><caution>
                <para>Der Topicname ist nicht zu verwechseln mit dem Topictext
                - am besten in der Topicadministration nachschauen!</para>
              </caution></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Statistik</title>

        <para>Ab der Version .722 ist das Permission System ein wenig gefixt
        worden - unter anderem kann jetzt die Komponente 'Stats::'
        zumindestens weitestgehend korrekt eingesetzt werden. Bei den
        Zugriffsrechten kann man sich durch einen Klick auf 'Komponente' bzw.
        'Instanz' alle im System hinterlegten Berechtigungsschemata anzeigen.
        Für das Modul Statistik gilt die Komponente 'Stats::' Beispiel:</para>

        <para><command>Stats:: /// ::</command> wenn man z.B. den Zugriff auf
        die Statistik für unregistrierte Benutzer verhindern möchte, ein
        (wichtig!) Benutzerrecht</para>

        <para><command>unregistrierte | Stats:: | .* | keines</command>
        anlegen. Es muss ein Benutzerrecht gewählt werden, da das allgemeine
        Leserecht bei den Gruppen (unregistrierte | .* | .* | lesen) ansonsten
        nicht überlagert werden kann.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Mitgliederliste</title>

        <para>Ab der Version .722 ist das Permission System ein wenig gefixt
        worden - unter anderem kann jetzt die Komponente 'Members_List::'
        zumindestens weitestgehend korrekt eingesetzt werden. Bei den
        Zugriffsrechten kann man sich durch einen Klick auf 'Komponente' bzw.
        'Instanz' alle im System hinterlegten Berechtigungsschemata anzeigen.
        Für das Modul Mitgliederliste gilt die Komponente 'Members_List::'
        Beispiel: <command>Members_List:: /// ::</command> wenn man z.B. den
        Zugriff auf die Statistik für unregistrierte Benutzer verhindern
        möchte, ein (wichtig!) Benutzerrecht <command>unregistrierte |
        Members_List:: | .* | keines</command> anlegen. Es muss ein
        Benutzerrecht gewählt werden, da das allgemeine Leserecht bei den
        Gruppen (unregistrierte | .* | .* | lesen) ansonsten nicht überlagert
        werden kann.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Umfragen</title>

        <para>Standardmäßig sind die Polls für die unregistrierten User nicht
        zugänglich - wer das ändern will, muß die Polls entsprechend
        freigeben:</para>

        <para><command>Polls:: .* kommentieren</command></para>

        <para>Man darf natürlich nicht vergessen unter Administration &gt;
        Kommentare einzustellen, daß anonyme User nicht kommentieren dürfen,
        sonst kann der böswillige Besucher damit natürlich Schabernack
        treiben.</para>
      </section>

      <section>
        <title>phpBB_14</title>

        <para>Die folgenden Beispiele beziehen sich auf das phpBB_14 Modul für
        PostNuke das mit Integration in das Permission Management vorliegt,
        sie können aber auch auf alle anderen in das Rogue Permission-System
        eingebundenen Module übertragen werden. Bei den Zugriffsberechtigungen
        im Administrationsbereich kann man durch einen Klick auf "Komponente"
        bzw. "Instanz" eine Auflistung aller im System angelegten
        Berechtigungsschemata anzeigen. Für das phpBB-Modul stehen folgende
        Berechtigungen zur Verfügung:</para>

        <para><command>Komponente: phpBB_14::Category Instanz: Category name::
        Komponente: phpBB_14::Forum Instanz: Forum name::</command></para>

        <para>dies bedeutet, dass der Zugriff sowohl über die Kategorie, als
        auch über das Forum definiert werden kann.</para>

        <para>Beispiele: Normalerweise haben unregistrierte Benutzer in Rogue
        ein allgemeines Leserecht (in aller Regel als letzte Zeile in den
        Berechtigungen definiert):</para>

        <para><command>unregistrierte Gruppen | .* | .* | lesen</command>
        damit eine bestimmte Kategorie nun anonymen Benutzer nicht angezeigt
        wird, muss dieses Leserecht eingeschränkt werden:</para>

        <para><command>unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Category |
        Name_Kategorie:: | keines</command></para>

        <para>damit nur ein bestimmtes Forum anonymen Benutzer nicht angezeigt
        wird, sieht die Berechtigungsvariante wie folgt aus:</para>

        <para><command>unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Forum | Name_Forum::
        | keines</command> damit diese Berechtigungen auch angewendet werden,
        müssen sie natürlich VOR das allgemeine Leserecht gesetzt werden.
        Damit unregistrierte Benutzer in einem Forum/einer Kategorie posten
        können, muss das Leserecht dagegen erweitert werden: generell für alle
        Foren:</para>

        <para><command>unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Category | .* |
        kommentieren</command></para>

        <para>oder auf Grundlage von Forum bzw. Kategorie:</para>

        <para><command>unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Forum | Name_Forum::
        | kommentieren unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Category |
        Name_Kategorie:: | kommentieren</command></para>

        <para>Um nun auch Moderatoren zu bestimmen, sehen die Rechte wie folgt
        aus:</para>

        <para><command>phpBB-Moderatoren | phpBB_14::Forum | Name_Forum:: |
        moderieren phpBB-Moderatoren | phpBB_14::Category | Name_Kategorie:: |
        moderieren</command> (wobei "phpBB-Moderatoren" sowohl für eine Gruppe
        als auch für Einzelbenutzer stehen kann)</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Performance</title>

      <para>Neben einer guten Anbindung und einer schnellen Datenbank kann man
      die Performance von PostNuke mit ein paar kleinen Eingriffen weiter
      optimieren:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Optimierung der Konfiguration</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>unnötige Module und Blöcke entfernen und ggfs. aus dem
              /html/modules/ Verzeichnis löschen</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>unnötige Autolinks-Einträge entfernen bzw. Autolinks
              komplett deaktivieren</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>keine dynamischen Keywords generieren lassen</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Setzen weiterer Index-Felder (für PN-Versionen ab .714)</para>

          <para>Gerade für grössere Installationen sind die Indexfelder der
          Postnuke-Datenbank noch nicht optimal ausgeschöpft, durch hinzufügen
          einiger Indizes kann die Performance gesteigert
          werden:<programlisting>alter table nuke_comments add index idx_pid (pn_pid);
alter table nuke_comments add index idx_sid (pn_sid);
alter table nuke_group_membership add index idx_ug (pn_uid,pn_gid);
alter table nuke_message add index idx_exp (pn_active,pn_expire);
alter table nuke_modules add index idx_name (pn_name);
alter table nuke_poll_data add index idx_pollid (pn_pollid);
alter table nuke_pollcomments add index idx_pollid (pn_pollid);
alter table nuke_referer add index idx_url (pn_url);
alter table nuke_stats_date add index idx_date (pn_date);
alter table nuke_session_info add index idx_last (pn_lastused);
alter table nuke_stories add index idx_catid (pn_catid);
alter table nuke_stories add index idx_topic (pn_topic);
alter table nuke_user_data add index idx_uid (pn_uda_uid);
alter table nuke_userblocks add index idx_ub (pn_uid,pn_bid);
alter table nuke_users add index idx_uname (pn_uname);</programlisting>Ein
          regelmässiges optimieren der umfangreicheren Tabellen (z.B. mit
          PHPMyAdmin) hilft ebenfalls, die Query-Zeiten zu verbessern.<caution>
              <para>Vor allen Änderungen an der Datenbank sollte ein Dump
              angelegt werden!</para>
            </caution></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
</chapter>