<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Benutzer" lang="de-DE" revision="$Revision$" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Benutzermanagement</title>

  <para>Als Content Management System verfügt PostNuke über ein umfangreiches
  Benutzer- und Gruppenmanagement. Vor allem für die korrekte Anwendung des
  Berechtigungssystems ist ein Verständnis über die sich ergebenden
  Zusammenhänge sehr wichtig.</para>

  <para>In der Standard-Auslieferung von Postnuke gibt es zunächst drei
  Benutzergruppen:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>unregistrierte</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Users</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Admins</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Jeder Besucher ist zunächst einmal Mitglied der unregistrierten
  Benutzer, erst nach seiner Anmeldung (bzw. der Registrierung) ist er
  Mitglied der Users-Gruppe. Der Administrator der Seite wird bereits während
  der Installation der Admin-Gruppe zugewiesen. Diese System-Gruppen sollten
  weder umbenannt oder gelöscht werden!</para>

  <caution>
    <para>Bei Upgrades von älteren Version von PostNuke, PHPNuke oder
    myPHPNuke werden zusätzlich Gruppen gemäß den alten Autorenrechten
    eingericht, allerdings müssen die Rechte neu zugewiesen werden.</para>
  </caution>

  <para>Zur individuellen Verwaltung kann man im <menuchoice>
      <guimenu>Administrationsbereich</guimenu>

      <guimenu>Gruppen</guimenu>
    </menuchoice>beliebig viele weitere Gruppen anlegen, Benutzer zuordnen und
  ihnen über das Berechtigungssystem Rechte zuweisen. Ein Benutzer kann dabei
  auch mehreren Gruppen zugeordnet werden:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>neue Gruppe hinzufügen</term>

      <listitem>
        <para>neue Gruppe hinzufügen dient dazu weitere, individuelle Gruppen
        einzurichten, denen später Mitglieder zugewiesen werden können.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Gruppenname</term>

      <listitem>
        <para>Gruppenname listet die bereits bestehenden Gruppen auf, durch
        einen Klick auf den jeweiligen Namen kann man die Mitgliederliste
        dieser Gruppe aufrufen und editieren (Benutzer zu Gruppe hinzufügen |
        löschen | Gruppe modifizieren) Die Standardgruppen 'Admins' und
        'Users' sollten nicht umbenamt oder gelöscht werden!</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</chapter>