<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Bloecke" lang="de-DE" revision="$Revision$" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Blöcke</title>

  <para>Viele Inhalte oder Module des Systems werden in Blöcken rechts oder
  links angezeigt. Mit diesem Menüpunkt weren die Blöcke administriert.
  Zunächst werden die bereits bestehenden Blöcke aufgelistet. Zu jedem Block
  ist angegeben, an welcher Stelle sie erscheint (d.h. sowohl die 'Rangfolge'
  als auch in welcher 'Leiste'), wie sie heißt, von welchem Modul sie
  bereitgestellt wird, und ob sie aktiv ist. Für jeden Block stehen folgende
  Funktionen zur Verfügung:</para>

  <screenshot>
    <mediaobject>
      <objectinfo>
        <title>Blockübersicht</title>
      </objectinfo>

      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="bloecke.gif" format="GIF" />
      </imageobject>

      <textobject>
        <phrase>Blockübersicht</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Deaktivieren</term>

      <listitem>
        <para>Der Block wird nicht mehr angezeigt, bleibt aber im
        System</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Editieren</term>

      <listitem>
        <para>Ändern der Einstellungen eines Blocks. Diese Einstellungen sind
        je nach Blockart verschieden.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Löschen</term>

      <listitem>
        <para>Löscht den Block komplett aus dem System.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Mit den Pfeilen könne die Blöcke in der Reihenfolge verschoben werden.
  Mit einem Klick auf den gewünschten Pfeil wandert der Block um eine Position
  rauf oder runter. Die Position (links, mitte, rechts) können Sie
  beeinflussen, wenn Sie auf Editieren klicken. Für jeden Block gibt es die
  folgenden Felder:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Titel: Der Titel des Blocks. Dieser wird üblicherweise auch im
      Block selbst angezeigt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Position: Links, Rechts, Mitte</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sprache: Die Sprache des Portals, für das der Block angezeigt
      werden soll.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Weitere Möglichkeiten der Blockverwaltung:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Neuer Block: Fiter wird ein neuer Block angelegt. Die Funktion des
      Blocks wird über ein Pulldownmenü festgelegt. Nach dem Klick auf
      'Erstellen' wird der Block angelegt. Natürlich läßt er sich später auch
      noch ändern, indem man in der Übersicht auf 'Editieren' klickt (s.
      oben).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Blöcke Anzeigen: Zeigt eine Übersicht der Blöcke an.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Aktive Blöcke bzw. Alle Blöcke: Wechselt zwischen den Ansichten
      aller Blöcke oder nur der aktiven Blöcke.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Konfigurieren: Schaltet die Colapse-Funktion der Blöcke an bzw.
      aus. Diese Funktion ermöglicht einem registrierten Benutzer, die Inhalte
      eines Blocks 'wegzuklappen'.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <tip>
    <para>Mit dem Nuclei-Block-Modul sind weitergehende Formatierungen
    möglich!</para>
  </tip>

  <section>
    <title>Häufig gestellte Fragen</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Wie aktiviere/deaktiviere ich die Verkleinerungsknöpfe bei den
        Blöcken?</term>

        <listitem>
          <para>Seit Postuke .714 kann man die "minimize/maximize"-Knöpfe im
          Administrationsbereich - Blöcke - konfigurieren mit der Option
          "Symbole zur Block-Verkleinerung aktivieren?" ein- bzw. ausschalten.
          Die entsprechenden Icons sind übrigens in /images/global/downb.gif
          bzw. upb.gif zu finden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Wie kann ich bei meinem Modul dafür sorgen, daß die rechten
        Blocks angezeigt werden?</term>

        <listitem>
          <para>Bei den Modulen kann man durch setzen von $index = 1;
          festlegen, ob die rechten Blocks angezeigt werden sollen oder
          nicht.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ich lese immer mal wieder etwas über die Nuclei Blocks. Was
        machen die eigentlich?</term>

        <listitem>
          <para>Die Nuclei Block-Modul, zu finden auf <ulink
          url="http://www.tangant.com">http://www.tangant.com</ulink>, ersetzt
          das Block-Management von PostNuke. Dabei werden Core-Dateien
          ersetzt! Allerdings sind die Änderungen relativ klein. Mit den
          Nuclei-Blöcken sind erweiterte Positionierungsmöglichkeiten von
          Blöcken möglich (neben links, rechts, center dann auch frei
          definierbare Areas), die allerdings vom Theme entsprechend
          unterstützt werden müssen. Damit sind dann z.B. auch dreispaltige
          Themes möglich. Themes, die diese Positionierungen unterstützen,
          sind z.B. Nucleus, Nucleus XL oder Gx2, alle zum Download bei
          http://www.tangant.com. Man kann auch die Suchmaschine auf
          http://themes.postnuke.com/ mit dem Suchwort 'Nuclei' füttern. Setzt
          man ein Standard-Theme mit dem Nuclei Block-Modul ein, so sind nur
          die 'Standard-Blöcke', also diejenigen, die links, rechts und mittig
          positioniert werden, sichtbar. Mit Hilfe dieser Erweiterung ist auch
          die Startseite von post-nuke.net gestaltet!</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
</chapter>