<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Autolinks" lang="de-DE" revision="$Revision$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Autolinks</title>

  <para>Was machen die Autolinks? Autolinks sind eine bequeme Möglichkeit,
  weiterführende Informationen zu bestimmten Themen bereitzustellen. Autolinks
  ist ein Modul, das in die Bildschirmausgaben andere Module eingreifen kann.
  Die Funktion durchsucht einen Texte nach bestimmten Schlüsselworten und
  verknüpft dieses mit einem Link.Soll zum Beipiel in allen Artikeln
  automatisch das Wort 'Postnuke' mit dem Link www.post-nuke.net verknüpft
  werden, sind folgende Schritt nötig:</para>

  <para>Installation &amp; Konfiguration<caution>
      <para>Man muss diese Funktion für jedes Modul bei der
      'Modulkonfiguration' einschalten!</para>
    </caution>Über <menuchoice>
      <guimenu>Administration</guimenu>

      <guimenu>Module</guimenu>

      <guimenu>Liste neu generieren</guimenu>
    </menuchoice> muß zuerst die Autolinks initialisiert und aktiviert
  werden.</para>

  <para>Um dann Autolinks für ein bestimmtes Modul zu aktivieren, auf
  <menuchoice>
      <guimenu>Administration</guimenu>

      <guimenu>Module</guimenu>
    </menuchoice> gehen und klicken auf neu erzeugen klicken. Danach kann man
  innerhalb des Moduls, das man ausgewählt hat, auf
  <guimenu>editieren</guimenu> gehen und dort dann <guimenu>Autolink</guimenu>
  anwählen.</para>

  <para>Wenn man das bei allen Modulen gemacht hat, bei denen man Autolinks
  hinzufügen möchte, geht man auf Autolink Konfiguration Updaten und startet
  ein Update der Datenbank. In der Autolinks Konfiguration kann man
  einstellen, ob ein Link nur beim ersten Auftreten eines Wortes in einem
  Artikel gesetzt wird oder, ob der Link jedesmal hinzugefügt werden soll.
  Kommt das Wort 'Postnuke' 3x in dem Text vor, würde dieser dann alle drei
  mal mit dem Link versehen. Wenn nun die Autolinks aktiviert sind, kann man
  über den Administrationsbildschirm folgende Funktionen nutzen:
  Administration&gt;Autolinks&gt;Autolink hinzufügen.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Eingabe des Schlüsselwortes</term>

      <listitem>
        <para>Das ist das Wort, welches später im Text durch den Link ersetzt
        werden soll. Groß/Kleinschreibung wird dabei nicht
        unterschieden.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Titel eingeben</term>

      <listitem>
        <para>Eingabe des Titels, der später für den Link erscheinen soll.
        Dieser wird auch für die 'MouseOver'-Effekte benutzt. (Stichwort:
        'Alt-Tag' im Link)</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>URL eingeben</term>

      <listitem>
        <para>Die URL in der Form z.b. 'http://www.linkname.de' eingeben (oder
        wenn die Datei auf dem eigenen System ist als 'datei.html')</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Kommentar</term>

      <listitem>
        <para>Diese ist nur für den Administrator sichtbar.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Mit Hinzufügen wird der Link dann in die Datenbank eingetragen. Mit
  Administration&gt;Autolinks&gt;Autolinks ansehen kann man sich eine Liste
  aller Autolinks sortiert nach Schlüsselwort ansehen und diese auch
  editieren. Mit Update Autolink wird die Änderung dann in die Datenbank
  eingetragen. Klickt man auf löschen wird man nochmals gefragt, ob der Link
  wirklich gelöscht werden soll. Durch Abbruch kann man hier nochmal den
  Löschvorgang verhindern.</para>

  <note>
    <para>Da jede Ausgabe erstmal noch durch dieses Modul geschickt wird,
    bringt es natürlich zumindest leichte Performance-Nachteile mit
    sich.</para>
  </note>
</chapter>