<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Kommentare" lang="de-DE" revision="$Revision$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Kommentare (NS-Comments)</title>

  <para>Kommentare erlauben den Usern, mit Ihrer Website zu interagieren. Wenn
  ein üser einen Artikel liest zu dem er etwas hinzufügen will oder etwas
  anzumerken hat, dann kann er einen Kommentar schreiben, der in der Datenbank
  gespeichert und mit dem Artikel angezeigt wird. Die Einstellung für
  Kommentare entscheidet, wie PostNuke mit den Artikeln umgeht:</para>

  <note>
    <para>Kommentare sind standardmäßig für das Reviews-Modul aktiviert und
    werden durch die Einstellungen in diesem Bereich nicht beeinflusst. Hier
    geht es ausschließlich um die Kommentare zu den News.</para>
  </note>

  <screenshot>
    <mediaobject>
      <objectinfo>
        <title>Kommentaradministration</title>
      </objectinfo>

      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="kommentare.gif" format="GIF" />
      </imageobject>

      <textobject>
        <phrase>Kommentaradministration</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <para>Durch die Wahl der Moderation legt man fest, ob nur der Administrator
  oder auch der Benutzer oder keine Moderation stattfinden soll. Der
  Administrator kann einen Beitrag immer bearbeiten oder entfernen. Bedenken
  Sie bitte, dass zu starke Moderation die Kommunikation mit den Nutzern
  ersticken kann. Wählt man keine Moderation besteht jedoch die Gefahr, dass
  unqualifizierte, falsche oder gar rechtlich fragliche Kommentare eingestellt
  werden. Weiterhin kann gewählt werden, ob anonyme User (Anonymous)
  Kommentare schreiben dürfen oder nicht. Außerdem kann man die Anzahl der
  Bytes festlegen, die ein Kommentar lang sein darf. 4096 Bytes ermöglichen
  einen umfassenden Kommentar, verhindern aber, dass üser das System mit
  zufälligem überlangem Text füllen, um einen Datenbankfehler zu erzeugen. Mit
  'Name für Anonymous' gibt man an, welcher Name für einen nicht registrierten
  User benutzt wird. Diese Einstellung wird auch von vielen anderen Modulen
  benutzt.</para>
</chapter>