<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Xanthia.Devel" lang="de-DE"
         revision="$Revision$ $Date$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>
  </chapterinfo>

  <title>Xanthia für Theme-Entwickler</title>

  <section id="Xanthia.Devel.Anatomy">
    <title>Aufbau eines Themes</title>

    <para>In diesem Kapitel wenden wir uns der Entwicklung eines Xanthia
    Themes zu; Als erstes schauen wir uns die Struktur von Themes sowie deren
    Hauptbestandteile an und bestimmen ein paar der wichtigsten Begriffe. Dann
    schauen wir uns die einzelnen Dateien genauer an und klären, welche Rolle
    sie für das Theme spielen.</para>

    <section id="Xanthia.Devel.phpfiles">
      <title>PHP-Dateien</title>

      <section id="Xanthia.Devel.theme">
        <title>theme.php</title>

        <para>Wie beim alten Layout-System von PostNuke, handelt es sich bei
        der theme.php um das Herzstück des Layouts. Hier fängt das System an
        die Ausgaben zu generieren. Anders aber als bei der alten theme.php
        braucht diese Datei nicht verändert zu werden. Jedes Xanthia-Theme
        funktioniert mit der gleichen themes.php.</para>

        <para>Fortgeschrittene Theme-Entwickler können sie aber bearbeiten um
        zusätzliche Smarty-Funktionen wie zum Beispiel Ausgaben-Filter, Vor-
        und Nachfilter in ihr Theme zu integrieren.</para>
      </section>

      <section id="Xanthia.Devel.xaninfo">
        <title>xaninfo.php</title>

        <para>In der Administration von Xanthia kann man sich die Credits
        jedes installierten Themes anschauen. Diese Informationen stammen aus
        der Datei xaninfo.php. xaninfo.php ist in Struktur und Inhalt so
        ähnlich aufgebaut wie die pnversion.php, die jedem Postnuke Modul
        beliegt. Die xaninfo.php könnte zum Beispiel so aussehen:</para>

        <programlisting>&lt;?php
$themeinfo['name'] = 'SeaBreeze';
$themeinfo['author'] = 'Vanessa Haakenson';
$themeinfo['download'] = 'http://www.designs4nuke.com';
$themeinfo['api'] = 'Xanthia2.0';
$themeinfo['xhtmlsupport'] = 0; 
?&gt;</programlisting>

        <para>Wie man sieht, wird hier ein php array mit einigen Elementen
        gefüllt. Die ersten drei Felder sollten sich selbst erklären. Das
        vierte Feld ("api") wird sich evtl. bei zukünftigen Xanthia-Versionen
        verändern. Zur Zeit ist hier aber nur die Einstellung "Xanthia2.0"
        möglich. Das letzte Feld ("xhtmlsupport") kommt ins Spiel, wenn ab
        Postnuke .8 dem System die Vorgabe des HTML doctype möglich ist. Wenn
        das Theme korrektes XHTML ausgibt, kann hier der Wert 1 gesetzt
        werden.</para>
      </section>

      <section id="Xanthia.Devel.xaninit">
        <title>xaninit.php</title>

        <para>Die Xanthia Templating Engine speichert Werte für die Theme
        Konfiguration, Templates, Paletten, Zonen und Blöcke in der Datenbank,
        deshalb müssen mit dieser Datei alle relevanten Daten zur Verfügung
        gestellt werden.</para>

        <para>Eine solche Datei zu erzeugen ist recht einfach. Sie besteht aus
        einer Reihe Funktionen, die das Layout, die Blockzonen, die Paletten
        die zugehörigen Templates und einige Variablen erzeugen. Der
        einfachste Weg so eine Datei zu erzeugen ist es, eine bestehende Datei
        aus einem anderen Theme zu kopieren und zu bearbeiten. Alle
        Initialisierungsskripte in den mitgelieferten Themes sind
        dokumentiert, um diese Arbeit zu erleichtern.</para>

        <section id="Xanthia.Devel.CreatePalette">
          <title>CreatePalette</title>

          <para>Diese Funktion erzeugt die Farbdefintionen für das Layout.
          Jedes Theme muß zumindest eine Palette enthalten, auch wenn keine
          dynamischen Stylesheets benutzt werden. Sollen statische Stylesheets
          benutzt werden, dann ist die Palette üblicherweise eine Kopie des
          Farbschemas, das in den StyleSheets benutzt wird. Bei dynamischen
          StyleSheets kann das Theme mehrere Paletten haben.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.Devel.CreateThemeVar">
          <title>CreateThemeVar</title>

          <para>Mit dieser Funktion werden Layoutvariablen festgelegt. Mit
          diesen Variablen können dann verschiedene Aspekte des Layouts (z.B.
          Breite 750px oder 100%) kontrolliert werden. Alle diese Variablen
          stehen dann global in allen Templates zur Verfügung. Themevariablen
          werden wie normale Smarty-Variablen benutzt. Zum Beispiel die
          Variable für die Seitebreite wäre dann
          <markup>&lt;!--[$pagewidth]--&gt;</markup>.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.DevelCreateThemeTemplate">
          <title>CreateThemeTemplate</title>

          <para>Templates ermöglichen es, jedem Modul ein eigenes Aussehen zu
          geben. Diese Funktion erzeugt ein neues Template und lädt es in die
          Datenbank. Jedes Template bekommt ein Label, durch das die
          Quell-Datei des Templates geladen werden und in die Datenbank
          geschoben werden kann.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.Devel.BlockZones">
          <title>Block Zones</title>

          <para>Die Blockzonen werden durch den Aufruf von pnModGetVar
          festgelegt. Zur Zeit wird noch daran gearbeitet diese Aufgabe zu
          vereinfachen. Zur Zeit wird empfohlen in jedem Theme die gleichen
          Blockzonen zu definieren, auch wenn sie nicht genutzt werden. Der
          Site-Admin kann dann Zonen so hinzufügen, wie er es braucht.</para>

          <para>Jede Zone trägt normalerweise ein Z als ersten Buchstaben
          (Präfix) um anzuzeigen, dass es sich um eine Zone handelt. Jede Zone
          verweist auf ein template. Dazu wird ebenfalls der normale Smarty
          Variablenaufruf genutzt. Zum Beispiel für die Zone ZUPPERTOP gilt
          dann der Aufruf <markup>&lt;!--[$ZUPPERTOP]--&gt;</markup>.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.Devel.CreateThemeZone">
          <title>CreateThemeZone</title>

          <para>Diese Funktion erzeugt die Themezonen. Jede Zone sollte einen
          selbsterklärenden Namen bekommen. Dann werden Label, Zonentyp und
          Status eingestellt.</para>

          <para>Der selbsterklärenden Namen ist eine Sprachkonstante, um
          Mehrsprachige Sites zuzulassen. Eine Reihe Zonen werden von von
          Xanthia schon zur Verfügung gestellt. Zusätzliche Zonen können im
          Verzeichnis
          <filename>lang/<replaceable>&lt;sprach-code&gt;</replaceable>/xaninit.php</filename>
          angelegt werden. Das Label ist die Kurzbezeichnung durch die
          normalerweise auf die Zone verwiesen wird. Der Zonentyp ist entweder
          0 (obligatorisch) oder 1(zusätzlich). Der Status ist entweder
          0(inaktiv) oder 1(aktiv). Der Templatetyp ist entweder "block",
          "theme" oder "module". Zu jeder Themezone gibt es normalerweise ein
          Template.</para>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section id="Xanthia.Devel.templates">
      <title>Templates</title>

      <para>Die notwendigen Templates liegen im Verzeichnis
      <filename>themes/<replaceable>&lt;themename&gt;</replaceable>/templates/</filename>.
      Dazu gehören:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>botcenter.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>master.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>News-article.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>News-article2.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>News-index.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>News-index2.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>table1.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>table2.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>topcenter.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>topcenter2.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>prep-inblock.htm </filename>dieses wird nicht in der
          Xanthia-Administration angezeigt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><remark>Ob diese alle notwendig sind muss noch geklärt werden -
      vor allem die letzten drei -- jn</remark></para>

      <para>Außerdem können eigene Templates gegen die oben genannten
      augetauscht werden. Zum Beispiel könnte in einer eigenen
      <filename>News-article.htm</filename> Code enthalten sein, der dafür
      sorgt, dass die Topic-Bilder abwechselnd rechts und links angezeigt
      werden.</para>

      <para>Eigene Modultemplates liegen in
      <filename>themes/<replaceable>&lt;themename&gt;</replaceable>/templates/modules</filename>.</para>

      <para>Das könnten z.B, sein:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>custom_news.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>custom_admin.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>custom_etc.htm </filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>etc...</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Eigene Blocklayouts liegen in
      <filename>themes/<replaceable>&lt;themename&gt;</replaceable>/templates/blocks</filename>.</para>

      <para>Das umfasst die folgenden obligatorischen Templates:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><filename>lsblock.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>mainmenu.htm</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>rsblock.htm </filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>es können hier aber auch eigene Blocklayouts gespeichert
      werden.</para>

      <para>Modulspezifische Templates funktionieren nur bei Modulen, die
      pnRender benutzen. Xanthia (genauer: pnRender) sucht in diesem Fall nach
      Modullayouts im Theme und bevorzugt diese dann vor denen im
      Modulverzeichnis:</para>

      <para><filename>themes/<replaceable>&lt;themename&gt;</replaceable>/pntemplates/modules/<replaceable>&lt;modulename&gt;</replaceable>/</filename></para>

      <para>Für Blöck gilt dasselbe: Die Themetemplates habe vorrang vor den
      Blockeigenen Layouts, wenn sie hier liegen:</para>

      <para><filename>themes/<replaceable>&lt;themename&gt;</replaceable>/pntemplates/blocks/<replaceable>&lt;blockname&gt;</replaceable>/</filename></para>

      <section id="Xanthia.Devel.master">
        <title>master.htm</title>

        <para>Master.htm ist das Haupttemplate. Mit diesem Template beginnt
        die Layout Generierung, es umfasst das komplette Layout in das dann
        die anderen Templates für die Blockzonen usw. integriert werden, bevor
        sie an den Browser geschickt werden. Dieses Template kann mit jedem
        HTML-Editor bearbeitet werden.</para>

        <figure>
          <title>Grundgerüst der master.htm für ein Theme</title>

          <programlisting>&lt;!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/loose.dtd"&gt;
&lt;html lang="&lt;!--[lang]--&gt;"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=&lt;!--[charset]--&gt;"&gt;
&lt;meta name="description" content="&lt;!--[slogan]--&gt;"&gt;
&lt;meta name="robots" content="index,follow"&gt;
&lt;meta name="resource-type" content="document"&gt;
&lt;meta http-equiv="expires" content="0"&gt;
&lt;meta name="author" content="&lt;!--[sitename]--&gt;"&gt;
&lt;meta name="copyright" content="Copyright (c) 2004 by &lt;!--[sitename]--&gt;"&gt;
&lt;meta name="revisit-after" content="1 days"&gt;
&lt;meta name="distribution" content="Global"&gt;
&lt;meta name="generator" content="PostNuke &lt;!--[pnml name="_PN_VERSION_NUM"]--&gt; - http://postnuke.com"&gt;
&lt;meta name="rating" content="General"&gt;
&lt;meta name="KEYWORDS" content="&lt;!--[keywords]--&gt;"&gt;
&lt;title&gt;&lt;!--[sitename]--&gt; :: &lt;!--[slogan]--&gt;&lt;/title&gt;
&lt;link rel="stylesheet" href="&lt;!--[$themepath]--&gt;/style/styleNN.css" type="text/css"&gt;
&lt;link rel="icon" href="&lt;!--[$imagepath]--&gt;/icon.png" type="image/png"&gt;
&lt;link rel="shortcut icon" href="&lt;!--[$imagepath]--&gt;/favicon.ico"&gt;
&lt;style type="text/css"&gt;
@import url("&lt;!--[$themepath]--&gt;/style/style.css");
&lt;/style&gt;
&lt;! --[additional_header]--&gt;
&lt;!--[modulestylesheet]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
  <replaceable>Hier Dein Code</replaceable>
&lt;!--[nocache]--&gt;&lt;!--[page rendertime]--&gt;&lt;!--[/nocache]--&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;</programlisting>
        </figure>

        <note>
          <para>Das Mastertemplate umfasst das komplette Layout ohne den von
          Postnuke generierten Inhalt. Das war in Xanthia-Versionen vor
          ReleaseCandidate 3 anders. Die alten Themes könnten also angepasst
          werden müssen.</para>
        </note>
      </section>

      <section id="Xanthia.Devel.News">
        <title>News templates</title>

        <para>Diese Templates kontrollieren das Aussehen der News in PostNuke
        .726. Ab PostNuke .8 werden diese Templates nicht mehr benötigt, da
        die News nicht mehr über das Theme, sondern wie alle Module über die
        eigenen Templates definiert werden.</para>

        <section id="Xanthia.Devel.NewsIndex">
          <title>News-index.htm</title>

          <para>Dieses Template dient der Steuerung der Ausgaben in der
          Übersicht auf der Startseite oder in den Newslisten. Im klassischen
          Layoutsystem hat das die themeindex Funktion übernommen.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.Devel.NewsArticle">
          <title>News-article.htm</title>

          <para>Dieses Template steuert die Ausgabe der Artikelansicht - wie
          bisher die themearticle Funktion.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.DevelNewsIndex2">
          <title>News-index2.htm</title>

          <para>Mit diesem Template lassen sich News im 2-spaltenlayout
          erzeugen.</para>
        </section>
      </section>

      <section id="Xanthia.DevelBlockTemplates">
        <title>Block Templates</title>

        <para>Die Blocktemplates kontrollieren das Aussehen der einzelnen
        Blöcke und Blockzonen. Jedes Blocktemplate erhält einen Blocktitel in
        der Titelvariablen. Die Blockinhalte werden dann über die
        Inhaltsvariable eingebaut.</para>

        <section id="Xanthia.Devel.lsblock">
          <title>lsblock.htm und rsblock.htm</title>

          <para>Diese Templates sind die klassischen rechten und linken
          Blöcke.</para>
        </section>

        <section id="Xanthia.Devel.ccblock">
          <title>ccblock.htm</title>

          <para>Dieses Template steuert die mittleren Blöcke.</para>
        </section>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="Xanthia.Devel.Building">
    <title>Eigene Themes erstellen</title>

    <para>Das Standard-Theme pnDefault eigenet sich hervorragend als
    Ausgangspunkt eigener Themeentwicklungen.</para>

    <para>Am Anfang sollte man sich eine Arbeitskopie von pnDefault auf dem
    eigenen Rechner anlegen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Die wichtigesten Templates (<filename>master.htm</filename>,
        <filename>lsblock.htm</filename> und <filename>rsblock.htm</filename>)
        können nun lokal mit einem HTML-Editor (Von Notepad zu Dreamweaver)
        bearbeitet und dann auf den Server geladen werden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dann kann man in der Xanthia-Administration auf <menuchoice>
            <guimenu>Administration</guimenu>

            <guisubmenu>Xanthia</guisubmenu>

            <guisubmenu>View Themes</guisubmenu>

            <guimenuitem>Reload templates</guimenuitem>
          </menuchoice> klicken, um die Templates neu einzulesen. Dazu müssen
        die Optionen <guimenuitem>Check for updates to templates</guimenuitem>
        und <guimenuitem>Force compile</guimenuitem> unter <menuchoice>
            <guimenu>Administration</guimenu>

            <guisubmenu>Xanthia</guisubmenu>

            <guimenuitem>Configure Xanthia</guimenuitem>
          </menuchoice> eingeschaltet sein.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nun sollten die Änderungen auf der Site zu sehen sein<note>
            <para>Die Funktion <guimenuitem>Reload templates</guimenuitem>
            muss nach jeder Änderung an den Templates angeklickt werden.
            Änderungen an den CSS Dateien aber zum Beispiel werden natürlich
            sofort übernommen.</para>
          </note></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wenn für bestimmte Module eigene Layouts erzeugt werden sollen,
        muß ein Unterverzeichnis /modules im Theme-Verzeichnis angelegt
        werden, in dem dann die entsprechenden Haupttemplates liegen. Diese
        werden dann in der Xanthia-Administration <emphasis>module
        template</emphasis> angezeigt.<note>
            <para>Templates können auch in der Xanthia-Administration geändert
            werden, da diese Änderungen aber nur in die Datenbank und nicht in
            die Dateien übernommen werden, sind alle Anpassungen rückgängig
            gemacht wenn <guimenuitem>reload templates</guimenuitem> geklickt
            wird. Deswegen sollte die oben beschriebene Variante benutzt
            werden. Die Änderungen über die Administration sind aber ganz
            hilfreich, wenn man schnell kleinere Änderungen ausprobieren und
            ggf. rückgängig machen will.</para>
          </note></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>pnDefault nutzt dynamische StyleSheet (style.php) in denen die
        Farben und die Schriftgrößen über die Administration angepaßt werden.
        Die leere style.css kann für eigene Anpassungen genutzt werden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Für das Bearbeiten der Dateien sollten Editoren mit
    Syntax-Highlightning benutzt werden, damit kleine Fehler im Quelltext
    leichter auffallen und beseitigt werden können, bevor die Dateien
    hochgeladen werden. Außerdem sollten die gängigen W3C Standards (xhtml,
    css, accessibility) für Webdesign bekannt sein. Zum Beispiel:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Veraltete Tags wie <markup>&lt;font&gt;</markup>,
          <markup>&lt;b&gt;</markup>, <markup>&lt;i&gt;</markup> sollten nicht
          mehr benutzt werden dafür gibt es die StyleSheets (CSS).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Alle einteiligen Tags sollten in XHTML-Notation genutzt
          werden. Zum Beispiel: <markup>&lt;br /&gt;</markup> und
          <markup>&lt;img src="" /&gt;</markup></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Alle Tags sollten klein geschrieben werden</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Alle Attribute sollten in Anführungszeichen stehen. Zum
          Beispiel <markup>ist &lt;input type="text"....&gt;</markup> besser
          als <markup>&lt;input type=text...&gt;</markup></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Alle Attribut/Wert-Paare sollten korrekt benutzt werden. Zum
          Beispiel <markup>&lt;input type="radio" ....
          checked="checked"&gt;</markup> nicht: <markup>&lt;input
          type="radio".... checked&gt;</markup></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Tabellen sind keine Layoutelemente. Dafür gibt es DIV und
          CSS</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <section id="Xanthia.Devel.DynCSS">
      <title>Dynamische Stylesheets</title>

      <para>Um Dynamische Stylesheets zu benutzen, sollte folgender Eintrag
      ganz oben in der master.htm vor dem schließenden head Tag
      <markup>&lt;/head&gt; eingefügt werden</markup>:</para>

      <programlisting>&lt;!--[include_php file="$themepath/style/style.php"]--&gt;</programlisting>
    </section>
  </section>

  <section id="Xanthia.plugins">
    <title>Plugins Referenz</title>

    <para>Eine komplette Liste alle XTE-Plugins mit einer
    Entwickler-Dokumentation gibt es online unter <ulink
    url="http://docs.markwest.me.uk/phpdoc/XTE/HTMLSmartyConverter/">http://docs.markwest.me.uk/phpdoc/XTE/HTMLSmartyConverter/</ulink>
    (engl.)</para>

    <para>Unter /modules/Xanthia/plugins/ liegen alle verfügbaren
    Plugins</para>

    <para>Eigene Plugins können in /themes/YOURTHEME/plugins abgelegt
    werden.</para>

    <section>
      <title>Xanthia Theme Codes</title>

      <para>Basiert auf PiterPanV2 Theme</para>

      <table frame="all">
        <title>Xanthia Theme Codes</title>

        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="c1" colwidth="33*" />

          <colspec colname="c2" colwidth="33*" />

          <colspec colname="c3" colwidth="33*" />

          <thead>
            <row>
              <entry><para>Stynax</para></entry>

              <entry><para>Erklärung</para></entry>

              <entry><para>Modul / Refer to</para></entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[sitename]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Name der Website</para></entry>

              <entry><para>Settings</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[pnml
              name="_PN_VERSION_NUM"]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>PostNuke Version</para></entry>

              <entry><para><emphasis>*.php</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[keywords]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Keywords</para></entry>

              <entry><para>Settings</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[slogan]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Slogan der Website</para></entry>

              <entry><para>Settings</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$themepath]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Pfad zum Theme</para></entry>

              <entry><para><emphasis>Filesystem</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$imagepath]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Pfad zum Image Ordner des Themes</para></entry>

              <entry><para><emphasis>Filesystem</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[additional_header]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Zusätzlicher Header</para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[modulestylesheet]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Stylesheet vom Modul</para></entry>

              <entry><para><emphasis>style.php</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$pagewidth]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Breite der Seite</para></entry>

              <entry><para>Xanthia - Configure X. - Theme Settings
              </para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[datetime]--&gt;
              </markup></para></entry>

              <entry><para>Uhrzeit und Datum</para></entry>

              <entry><para><emphasis>Servereinstellungen</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[displaygreeting]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Begrüßung</para></entry>

              <entry><para>Admin_Messages (?), eher nicht</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$sepcolor]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Farbe des Seperators</para></entry>

              <entry><para>Xanthia - Configure X. - Color Settings
              </para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--newtemplate--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[pnbannerdisplay]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Banner</para></entry>

              <entry><para>Banners</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$TOPLINKS]--&gt;
              </markup></para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$lcolwidth]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Breite des Linken Blockbereichs</para></entry>

              <entry><para>Xanthia - Configure X. - Theme Settings
              </para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$leftblocks]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Linker Blockbereich</para></entry>

              <entry><para>Blocks</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$centerblocks]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Mittlerer Blockbereich</para></entry>

              <entry><para>Blocks</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$maincontent]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Content Bereich (bei AT &lt;!-- [modules] --&gt;)
              </para></entry>

              <entry><para><emphasis>Jeweiliges
              Modul</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$rightblocks]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Rechter Blockbereich</para></entry>

              <entry><para>Blocks</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$color2]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>2. Farbe</para></entry>

              <entry><para>Xanthia - Configure X. - Color Settings
              </para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$BOTTOMLINKS]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[footmsg]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Fußzeile</para></entry>

              <entry><para>Settings /
              <emphasis>footer.php</emphasis></para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[$FOOTLINKS]--&gt;
              </markup></para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[nocache]--&gt;</markup></para></entry>

              <entry><para>Gibt einen Bereich an, der nicht gechached wird
              </para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[/nocache]--&gt;
              </markup></para></entry>

              <entry><para>siehe obendrüber</para></entry>

              <entry><para>?</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para><markup>&lt;!--[pagerendertime]--&gt;
              </markup></para></entry>

              <entry><para>zeigt Zeit an, in der die Seite erstellt wurde
              </para></entry>

              <entry><para><emphasis>footer.php</emphasis></para></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</chapter>