<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="community" lang="de-DE" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Community</title>

  <bridgehead>Die Entwickler- und Support-Communities<indexterm>
      <primary>Support</primary>
    </indexterm></bridgehead>

  <para>Die <emphasis role="bold">internationale PostNuke Community</emphasis>
  versammelt sich natürlich auf der <ulink
  url="http://www.postnuke.com/">offiziellen Homepage</ulink>. Daneben gibt es
  aber eine ganze Reihe <emphasis role="bold">nationaler
  Communities</emphasis> wie <ulink
  url="http://www.post-nuke.net">http://www.post-nuke.net</ulink>. Die
  nationalen Teams widmen sich vor allem dem Anwendersupport in der eigenen
  Sprache. Es werden die jeweiligen Sprachdateien für PostNuke gepflegt und
  spezielle rechtliche Probleme des Landes und Erfahrungen aus dem Support an
  die internationale Entwicklung herangetragen.</para>

  <bridgehead>NOC - Treffpunkt für Modulentwickler<indexterm>
      <primary>NOC</primary>
    </indexterm></bridgehead>

  <para>Es existieren dazu eine Vielzahl Seiten, die sich zum Beispiel mit den
  PostNuke-Themes oder der Modulentwicklung beschäftigen. Um die verstreuten
  Modulentwickler zusammen zu führen, wurde das <ulink
  url="http://noc.postnuke.com/">PostNuke NOC</ulink> eingerichtet. Hier
  können Projekte ähnlich SourceForge organisiert und koordiniert
  werden.</para>

  <bridgehead>Support von Anwender zu Anwender</bridgehead>

  <para>Nicht zu vergessen sind natürlich auch die hunderte <ulink
  url="http://www.post-nuke.net/modules.php?op=modload&amp;name=Web_Links&amp;file=index&amp;req=viewlink&amp;cid=1">Anwender</ulink>,
  die PostNuke schon in <emphasis role="bold">Produktivumgebungen</emphasis>
  für ihre Zwecke einsetzen und oft auf Anfrage gerne die eine oder andere
  Detailösung verraten.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="devUser.gif" format="GIF" />
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <bridgehead>Wer steht hinter PostNuke<indexterm>
      <primary>Entwickler</primary>
    </indexterm></bridgehead>

  <para>Wie die meisten anderen erfolgreichen Open Source-Projekte auch ist
  PostNuke das Ergebnis der Zusammenarbeit unterschiedlicher Menschen aus
  unterschiedlichen Ländern, versteut über den ganzen Erdball. Die Namen
  derer, die mitgeholfen haben, PostNuke zu entwickeln findet man in den
  Dateien <filename>docs/CREDITS.txt</filename> und
  <filename>docs/previouscredits.txt</filename> im
  PostNuke-Verzeichnis.</para>

  <section id="wirueberuns">
    <title>Wir über uns</title>

    <bridgehead>Was ist post-nuke.net?<indexterm>
        <primary>www.post-nuke.net</primary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Ziel dieser Community ist die Förderung der Entwicklung des Content
    Management Systems PostNuke. Er wird insbesondere erfüllt durch die
    Unterstützung der Zusammenarbeit nationaler und internationaler
    Entwickler, die Wahrnehmung der Vertretung der Interessen der Entwickler
    und den Betrieb einer Online-Plattform für den deutschsprachigen Support
    des Systems im Internet.</para>

    <para>Wir glauben, dass eine große Benutzergruppe wie die
    deutschsprachigen PostNuke-Anwender einen muttersprachlichen Support
    braucht. Dieser vereinfacht den Einstieg, da trotz der weiten Verbreitung
    von Englischkenntnissen die Sprachbarriere viele potentielle Benutzer
    behindern kann.</para>

    <para>Darüber hinaus sind wir uns einig gewesen, daß eine umfangreiche
    Dokumentation von der Basisinstallation und der grundlegenden
    Administration bis hin zur Lösung vieler, häufiger Probleme für PostNuke
    fehlte. Mittlerweile hat das Team PostNuke eine Vielzahl Informationen aus
    verschiedensten Quellen zusammengetragen und der Community zur Verfügung
    gestellt.</para>

    <bridgehead>Die Community</bridgehead>

    <para>Diese Community besteht aus PostNuke-Webmastern und -Entwicklern aus
    dem deutschen Sprachraum. Sie ist aber auch eng mit anderen
    internationalen Communities und auch direkt mit dem PostNuke Projekt
    Management verknüpft.</para>

    <para>Dabei wollen wir nicht nur den privaten Benutzer ansprechen, sondern
    auch den professionellen Einsatz fördern.</para>

    <bridgehead>Das Team PostNuke</bridgehead>

    <para>Das Team PostNuke ist eine offene Gruppe von PostNuke-Enthusiasten,
    die sich in verschiedenen Bereichen dieser Site engagieren. Neben dem
    Support im Forum ist hier die Arbeit an der Dokumentation, die Erstellung
    von News aber nicht zuletzt auch der Serverbetrieb zu nennen.</para>

    <para>Wir sind für neue Mitglieder offen - wer sich also für die Community
    engagieren möchte, kann sich gerne bei uns melden.</para>

    <bridgehead>Deutschsprachiger Support</bridgehead>

    <para>Webmastern, die PostNuke einsetzen, stellen wir eine komplette,
    deutschsprachige Dokumentation in Form des PostNuke Handbuchs zur
    Verfügung und unterstützen sie im <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/phpBB_14.htm">Forum</ulink> bei der Lösung
    ihrer individuellen Probleme.</para>

    <bridgehead>Zusammenarbeit mit der Entwicklung</bridgehead>

    <para>Als Teile des PostNuke-Entwicklerteams stellen mehrere
    Team-Mitglieder den direkten Draht zur internationalen Entwickler-Gruppe
    sicher. Sie geben Anregungen und Fehlerberichte, die bei uns auflaufen an
    die richtigen Stellen weiter und geben das entsprechende Feedback
    zurück.</para>

    <para>Das Team PostNuke pflegt weiterhin Kontakte zu verschiedenen
    Modul-Entwicklern und bekommt so Informationen zu deren Entwicklungen oft
    aus erster Hand. Diese Informationen werden in den News verarbeitet, die
    unsere User mit dem nötigen Überblick über die Möglichkeiten ihres Systems
    versorgt.</para>
  </section>

  <section id="knigge">
    <title>Der post-nuke.net-Knigge<indexterm>
        <primary>Knigge</primary>
      </indexterm></title>

    <subtitle>Eine kleine Liste von wichtigen Regeln, die jeder beachten
    sollte</subtitle>

    <para><emphasis>Besonderer Dank an dieser Stelle an Sascha Carlin (itst)
    von <ulink url="http://www.phpbb.de">http://www.phpbb.de</ulink> für die
    freundliche Genehmigung, den <ulink
    url="http://www.phpbb.de/doku/kb/artikel.php?artikel=knigge">phpbb-Knigge</ulink>
    als Vorlage benutzen zu können.</emphasis></para>

    <para>Das Motto "Service zu PostNuke in deutscher Sprache" ist bei uns
    Programm - post-nuke.net ist die deutsche Anlaufstelle rund um das Content
    Management System PostNuke. Niemand braucht sich hier zu verstecken, weil
    sie/er etwas nicht weiß. Niemand wird hier ausgelacht oder blöd von der
    Seite angequatscht. Dennoch sind hin und wieder Hinweise nötig, um die
    Schäfchen wieder auf den rechten Weg zu führen. Erst Lesen und Suchen,
    dann Posten.</para>

    <para>Um zu vermeiden, dass man einen solchen Hinweis im Posteingang oder
    als Antwort auf einen Beitrag findet, sind hier die Hinweise in
    gesammelter Form. Wir bitten, diese aufmerksam durchzulesen und zu
    beachten. So haben letztendlich alle mehr von post-nuke.net.</para>

    <para>Vor allem aber gilt 'andere nur so behandeln, wie man auch selbst
    behandelt werden will'.</para>

    <para>Wenn bei der Installation oder dem Betrieb von PostNuke und/oder
    beim Benutzen/Einbauen eines Moduls Probleme auftauchen, bitte als erstes
    überprüfen, ob die Lösung dazu nicht schon irgendwo geschrieben steht.
    Dazu im PostNuke Handbuch und/oder über die <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Search.htm">portalweite Suche</ulink> nach
    einer möglichen Antwort suchen - denn die meisten Probleme wurden bereits
    von anderen gefragt - und auch gelöst.</para>

    <para>Bitte auch die <ulink url="http://www.post-nuke.net/FAQ.htm">FAQ -
    Häufige Fragen</ulink> durchlesen - sie enthalten wichtige Informationen,
    die in vielen Fällen weiterhelfen.</para>

    <para>Wenn man tatsächlich nirgends eine Lösung für ein Problem findet,
    ist der nächste Schritt das Problem in einem Forumsbeitrag zu schildern.
    Dabei bitte darauf achten, dass</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>die Frage im richtigen Forum gestellt wird,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>einen passenden Titel gewählt wird,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>das Problem so präzise wie möglich beschrieben wird und</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>gegebenenfalls Fehlermeldungen zitiert, Screenshots
        bereitgestellt, Links zur Seite bzw. eventuell den entsprechenden
        Dateien gepostet und/oder Angaben zur genutzten PostNuke-Version,
        bereits installierten Modulen und der benutzten Serverkonfiguration
        gemacht werden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <bridgehead>Aussagen wie 'es geht nicht' oder 'Hilfe' bringen niemandem
    etwas.</bridgehead>

    <para>Weitere Hinweise für das Verfassen von Beiträgen finden sich auch im
    Artikel <ulink
    url="http://www.lugbz.org/documents/smart-questions_de.html">Wie man
    Fragen richtig stellt</ulink>.</para>

    <para>Für das generelle Verfassen von Beiträgen (ob nun eigene Fragen,
    Lösungen oder sonstige Beiträge) sollte beachtet werden, dass man niemand
    beleidigt oder anderweitig verletzt wird.</para>

    <para>Allgemein gilt für das Verfassen von Beiträgen, dass immer der
    Verfasser selbst für den Inhalt verantwortlich ist. Beiträge mit Inhalten
    zu Pornographie, illegalen Tätigkeiten und dergleichen werden bei Kenntnis
    vom Team PostNuke gelöscht, wobei wir uns vorbehalten, gegebenenfalls auch
    rechtliche Schritte einzuleiten.</para>

    <bridgehead>Probleme mit anderen?</bridgehead>

    <para>Wenn man sich selber beleidigt oder anderweitig verletzt fühlt, dies
    bitte per PM einem Moderator melden. Wir kümmern uns dann darum und klären
    die Sache. Bitte immer sachlich bleiben und nicht ausfallend
    werden.</para>

    <para>Angriff ist nicht immer die beste Verteidigung</para>

    <para>Wenn jemandem die Fragestellung in einem Beitrag oder generell die
    Art und Weise wie andere schreiben nicht passt oder man keinerlei
    Information zur Lösung des Problems beitragen kann, so sollte man sich von
    diesen Themen am besten fernhalten.</para>

    <bridgehead>Ladezeiten/Größe von Signaturen</bridgehead>

    <para>Bitte darauf achten, das die Signatur nicht zu lang ist, lange
    Signaturen erschweren das Lesen der Beiträge. In der Signatur sollten
    ebenfalls keine externe Bilder/Skripte verlinkt werden.</para>

    <bridgehead>Topic-Bumping<indexterm>
        <primary>Topic-Bumping</primary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Bitte mindestens 24h warten bevor man selbst auf eigene Fragen
    antwortet, um sie wieder an die erste Stelle in der Themenansicht zu
    bringen. Der Mindestabstand zwischen zwei Bumps ist ebenfalls 24h.</para>

    <bridgehead>Posten von Code<indexterm>
        <primary>Code</primary>

        <secondary>Im Forum</secondary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Wenn Code gepostet werden soll, diesen bitte immer in [code]-Blöcke
    einschließen.</para>

    <para>Wenn der Code zu lang ist (länger als 30 Zeilen) oder jemand
    explizit dazu auffordert, bitte eine Datei mit der Endung .txt auf einen
    Server ablegen und darauf verlinken. Größere Pakete (z.B. Themes, Blöcke
    usw.) bitte als ZIP- bzw. tgz-Archiv verpacken.</para>

    <para>Wenn man Fehlermeldungen mit Zeilennummern erhält, bitte klar
    erkenntlich machen, welche Zeile im Code die betreffende ist (z.B. durch
    'Zeile 123 ist diese: echo 'Hallo Welt';' oder 'echo 'Hallo Welt';
    ////dieses ist Zeile 123').</para>

    <bridgehead>Nobody is perfect</bridgehead>

    <para>Zu guter Letzt sollte man auch immer beachten, das die Benutzer und
    Moderatoren die dies hier alles nur in ihrer Freizeit tun, auch nur
    Menschen sind, die Fehler machen können. Von einem Forum und den Usern,
    die dieses benutzen, kann man nicht einen 24h Support oder eine
    Problemlösung innerhalb von ein paar Stunden verlangen - auch wenn wir uns
    alle Mühe geben.</para>

    <bridgehead>Traurig aber wichtig</bridgehead>

    <para>Auch wenn es nicht schön ist, es muss sein: bei wiederholtem
    Missachten unseren kleines Knigges und entsprechenden Hinweisen der
    Moderatoren kann Dein Account gesperrt werden.</para>
  </section>

  <section id="postnukeev">
    <title>Der PostNuke e.V.<indexterm>
        <primary>PostNuke e.V.</primary>
      </indexterm></title>

    <para>Am 1.6.2003 haben wir unter dem Namen "PostNuke e.V." einen Verein
    zur Förderung von Postnuke gegründet. "Wir" das sind:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>erster Vorsitzender Andreas Krapohl (larsneo)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>zweiter Vorsitzender Steffen Voß (ArschMitOhren)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Beisitzer Immo Fietz (Immof)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Weitere Gründungsmitglieder sind</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jörg Napp (jn)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Alexander Bergmann (chasm)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bernd Heitmann Müller (Bernd)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sebastian Frey (traveller)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Idee zur Gründung eines Fördervereins ist Anfang des Jahres 2003
    entstanden, um PostNuke im deutschsprachigen Raum besser vertreten zu
    können. Gerade in Hinblick auf die anhaltende Diskussionen rund um
    Software-Patente und Rechtswirksamkeit der GPL war es uns ein Anliegen,
    zusammen mit der internationalen Projektleitung eine entsprechende
    Institution aufzubauen.</para>

    <para>Grundlage war der Wunsch nach innen den Zusammenhalt zu stärken, die
    Zusammenarbeit nationaler und internationaler Entwickler zu fördern und
    nach außen professioneller auftreten zu können.</para>

    <para>Sowohl das Amtsgericht Charlottenburg als auch die IHK Berlin
    konnten davon überzeugt werden, dass es nicht nur Leute gibt, die verrückt
    genug sind quasi ehrenamtlich und unter einer Open Source Lizenz ein
    vollwertiges Content Management System zu entwickeln und zu supporten,
    sondern auch noch welche, die zur Förderung des CMS und zur Vertretung der
    Entwickler einen Verein gründen - am 21. Januar 2004 wurde "PostNuke e.V."
    unter der Registernummer 23108Nz beim Amtsgericht Charlottenburg in das
    Vereinsregister eingetragen.</para>

    <para>Die Vereinsziele sind in unserer <ulink
    url="http://post-nuke.net/Downloads+index-req-getit-lid-36.html">Satzung</ulink>
    <indexterm>
        <primary>PostNuke e.V.</primary>

        <secondary>Satzung</secondary>
      </indexterm>ausführlich beschrieben.</para>
  </section>
</chapter>