<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="ueberpostnuke" lang="de-DE" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Über PostNuke</title>

  <section id="cms">
    <title>Was ist ein Content Management System
    (<acronym>CMS</acronym>)<indexterm>
        <primary>CMS</primary>

        <see>Content Management System</see>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Content Management System</primary>
      </indexterm>?</title>

    <para>Bei PostNuke handelt es sich um ein sogenanntes Content Management
    System (<acronym>CMS</acronym>) &mdash; einem System zur Verwaltung von
    Online-Inhalten. Im Gegensatz zur Publikation mit herkömmlichen,
    statischen Internetseiten, muss beim Redakteur kein ausgeprägtes Wissen um
    die verschiedenen Internet-Technologien wie <acronym>HTML</acronym> zur
    Formatierung der Inhalte und <acronym>FTP</acronym> zum Hochladen der
    Seiten und der enthaltenen Grafiken.</para>

    <para>Ein Paket aus <acronym>PHP</acronym>-Skripten, die Hand in Hand
    arbeiten, übernehmen zum Beispiel die Sorge für das immer gleiche Aussehen
    des Layouts und schützen vor unerlaubtem Zugriff. Alle Änderungen an den
    Inhalten können bequem über den Browser und deswegen von jedem
    internetfähigen Arbeitsplatz vorgenommen werden.</para>

    <para>Durch diese Trennung von Technik und Inhalten wird zwar der einzelne
    Redakteur entlastet, es fällt aber zusätzlicher administrativer Aufwand
    an, der mit einem größeren Hintergrundwissen verbunden ist. Der
    Administrator sollte einen gewissen Einblick in Datenbanken, HTML, PHP und
    Sicherheitsfragen haben. Diese Fähigkeiten erleichtern den Einstieg und
    lassen PostNuke erst sein komplettes Potential ausschöpfen. Zu bedenken
    ist auch die Notwendigkeit zu Updates mdash; egal welches CMS eingesetzt
    wird mdash; es sollte immer auf dem aktuellsten Stand gehalten werden, da
    mit jeder neuen Version auch Sicherheitslücken geschlossen werden
    können.</para>

    <bridgehead>Auswahl eines CMS<indexterm>
        <primary>Content Management System</primary>

        <secondary>Auswahl</secondary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Sicherlich darf man von keinem CMS erwarten, dass es zugleich eine
    eierlegende Woll-Milch-Sau und so einfach wie ein Lichtschalter zu
    bedienen ist. Etwas Einarbeitung ist bei jedem System nötig. Oft sind die
    Programme in wenigen Minuten installiert und dank mitgelieferter Layouts
    in Null-Komma-Nichts die ersten eigene Inhalte veröffentlicht mdash; damit
    hätte man aber nur einen Bruchteil der Möglichkeiten genutzt und oft wären
    Statische Seiten dann doch einfacher zu pflegen.</para>

    <para>Hat man sich nun für den Einsatz eines CMS entschieden &mdash; sei
    es nun aus tatsächlicher Notwendigkeit oder persönlichem Interesse &mdash;
    stehen eine Vielzahl Kandidaten zur Auswahl. Bei der Auswahl sollten
    verschiedene Geschichtspunkte eine Rolle spielen &mdash; Die Anzahl der
    Features sollte dabei nur einer sein. Wichtiger noch ist die Community,
    die sich um die Entwicklung und den Support des Systems kümmert.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wie aktiv ist die internationale Community?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gibt es eine deutsche Community? Wie aktiv ist die?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gibt es ausreichend (deutsche) Dokumentation?</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>In einem Support-Forum anzufragen, welches System denn das Beste
    wäre, kann man sich sparen. Der Auswahlprozess ist bei den Benutzern schon
    abgeschlossen &mdash; sie haben sich ihr System ausgesucht und werden
    immer ihr eigenes im besseren Licht darstellen. Das und seine Stärken
    kennen sie am Besten. Mit den Schwächen hat man gelernt umzugehen.</para>

    <para>Beim Feature-Vergleich kann die Website <ulink
    url="http://www.cmsmatrix.org">http://www.cmsmatrix.org</ulink> helfen.
    Obwohl die Daten hier nicht besonders umfangreich sind, kann man sich
    schon mal anschauen, ob denn das eine oder andere wichtige Feature
    überhaupt in einem CMS enthalten ist. Bei <ulink
    url="http://www.opensourcecms.com">http://www.opensourcecms.com</ulink>
    kann man sich dann einige Systeme anschauen. Sogar der Admin-Zugang lässt
    sich dort testen.</para>
  </section>

  <section id="wasistpostnuke">
    <title>Was ist PostNuke?</title>

    <para>PostNuke ist ein mehrsprachiges Content Management System<indexterm>
        <primary>Content Management System</primary>
      </indexterm> (<acronym>CMS</acronym><indexterm>
        <primary>CMS</primary>

        <see>Content Management System</see>
      </indexterm>), geschrieben in PHP und lizenziert unter der GNU General
    Public License (GPL).</para>

    <para>Mit PostNuke können Website-Inhalte mit Hilfe eines Browsers
    verwaltet werden. PostNuke ist für all jene gedacht, die eine Lösung
    brauchen, um Inhalte unkompliziert und ohne HTML-Kenntnisse ins Internet
    zu bringen. Durch die klare Gliederung in Form, Funktion, Inhalt und
    Gestaltung hilft PostNuke die Kosten einer Website zu reduzieren.</para>

    <para>PostNuke ist modular aufgebaut - es gibt wichtige Funktionen, die
    vom so genannten Core angeboten und von den zusätzlichen Modulen genutzt
    werden. Dadurch kann der Leistungsumfang individuell angepasst und nahezu
    beliebig erweitert werden.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="postnukeSystem.gif" format="GIF" />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <bridgehead>Was spricht für PostNuke?</bridgehead>

    <para>PostNuke leidet zu Unrecht unter einem schlechten Ruf - es sei
    unsicher, Resourcen fressend und nicht für den professionellen Einsatz
    geeignet. Dieser Ruf resultierte aus der Tatsachen, dass all diese
    Vorurteile auf PHPNuke zutreffen und PostNuke eine Weiterentwicklung von
    PHPNuke<indexterm>
        <primary>PHPNuke</primary>
      </indexterm> ist. Im Jahr 2001 tat sich eine unzufriedene Gruppe von
    PHPNuke-Benutzern zusammen und führte unter dem neuen Namen PostNuke die
    Entwicklung selbst weiter. Bis heute hat sich PostNuke äußerlich zwar noch
    nicht allzu sehr, innerlich dafür umso mehr von PHPNuke und seinen
    Schwächen verabschiedet.</para>

    <para>In PostNuke ist kaum mehr eine Originalzeile PHPNuke-Code zu finden
    und verfügt mittlerweile um einen robusten Kern, der mit
    <acronym>API</acronym>, eigenem Rechtesystem und einem effektiven
    Sicherheitsmanagement inzwischen keine bekannten Sicherheitslücken mehr
    aufweist. In der Vergangenheit wurden auftretende Probleme innerhalb von
    kürzester Zeit beseitigt.</para>

    <para>Die Postnuke-Entwicklung ist natürlich an einer besseren Performance
    des Gesamtsystems interessiert. Probleme treten hier durch die
    Datenbank-Anbindung auf: Für umfangreiche Seiten müssen viele
    Datenbankabfragen auf einmal bearbeitet werden. Bei vielen Besuchern auf
    der Seite, kann es da auch mal eng werden. Das ist allerdings ein Problem,
    das alle CMSe haben. Hier bringt vor allem Caching Verbesserungen. Die
    dynamisch erzeugten Seiten werden hierbei für eine bestimmte Zeit statisch
    auf dem Server zwischengespeichert und stehen dadurch sehr schnell und
    ohne Datenbankabfragen zur Verfügung.</para>

    <para>Das Projektes ist eindeutig auf dem professionellen Einsatz
    ausgerichtet. Ein großer Schritt in diese Richtung war die Einführung des
    Layoutsystems &ldquor;Xanthia&#8223; für PostNuke .726 &mdash; damals noch
    als Zusatzmodul. Xanthia ermöglicht es, das Aussehen von kompatiblen
    Modulen komplett an die eigenen Bedürfnisse selbst anzupassen. Während
    PHPNuke ausschließlich auf mySQL-Datenbanken läuft, soll PostNuke
    zukünftig auch auf anderen Systemen wie MSSQL oder Oracle laufen.</para>

    <para>Hinter PostNuke steht eine große internationale und eine
    ausgesprochen starke deutsche Community. Einige der Hauptentwickler sind
    unter <ulink
    url="http://www.post-nuke.net">http://www.post-nuke.net</ulink> als
    PostNuke e.V.<indexterm>
        <primary>PostNuke e.V.</primary>
      </indexterm> organisiert. Der Verein kümmert sich aber nicht nur um die
    Entwicklung, sondern auch um die deutschsprachige Dokumentation und den
    Support im Forum, in dem man Antworten oft innerhalb weniger Minuten
    erhält. Im August 2004 hat der Verein das erste europäsiche
    Postnuke-Treffen in Stuttgart veranstaltet. Dort trafen sich Entwickler
    aus Deutschland, England, Belgien, Dänemark und Bayern und arbeiteten 2
    Tage lang an der Zukunft ihres Systems.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Wie funktioniert PostNuke?</title>

    <para>Um zu verstehen, wie PostNuke funktioniert, sollte man sich vor
    Augen führen, dass die Entwickler viel Wert darauf legen, jegliche Teil
    des System dort ausführen zu lassen, wo es hingehört: Die Inhalte &mdash;
    die puren Texte also &mdash; sind in der Datenbank abgelegt und nehmen
    dort durch die Trennung von Layout sehr wenig Platz weg. Das Layout wird
    über sogenannte &ldquor;Themes&rdquor; festgelegt. Die einzelnen
    Funktionen werden über Module hinzugefügt. Auf diese Art lässt sich
    individuell ein maßgeschneidertes System zusammenstellen. Diese Module
    bieten dann die Möglichkeit News zu veröffentlichen, Kommentare zu
    hinterlassen, Gästebücher, Kalender usw. zu führen. Außerdem ist PostNuke
    in der Lage mit mehreren Sprachen zu operieren. Dazu muss der Webmaster
    einfach die zusätzlichen Sprachpakete hochladen.</para>

    <bridgehead>Funktionsumfang mit Modulen erweitern</bridgehead>

    <para>Der Funktionsumfang einer PostNuke-Site lässt sich über die
    Einbindung von Erweiterungen, den <emphasis>Modulen</emphasis><indexterm>
        <primary>Module</primary>
      </indexterm> beliebig festlegen. Es gibt zum Beispiel die Möglichkeit
    Artikel, Links, Downloads, FAQs, Bildergalerien, Foren etc. einzubinden.
    In der Basisinstallation sind schon eine Reihe Module enthalten, Dazu
    gehört vor allem das Newssystem, die Weblinks, das Download-Modul usw.
    Außerdem gibt eine Vielzahl an Modulen, die nicht zum Kernsystem gehören,
    aber von den privaten Homepages der jeweiligen Programmierer
    heruntergeladen werden können. Hier stehen Anwendungen zur Auswahl., die
    von einem einfachen Feedbackformular über Bildersammlungen, Kalender,
    Foren, Gästebüchern usw. bis hin zu ganzen Webshops reichen. Zum Teil
    wurden damit auch Alternativen zu den mitgelieferten Modulen geschaffen,
    die mit einem weit größeren Funktionsumfang aufwarten.</para>

    <para>In unseren <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Web_Links+index-req-viewlink-cid-2.html">Modulhinweisen</ulink>
    findet man einige dieser Module.</para>

    <para>Da die PostNuke-Entwickler sich bisher auf die Überarbeitung des
    Basissystems konzentriert haben, wurden vor allem der Funktionsumfang der
    mitgelieferten Module etwas vernachlässigt. Technisch sind sie aber alle
    auf dem aktuellsten Stand.</para>

    <bridgehead>Permissions steuern die Zugriffsrechte der User</bridgehead>

    <para>PostNuke bietet ein System von <emphasis
    role="bold">Zugriffsrechten</emphasis><indexterm>
        <primary>Zugriffsrechte</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Permissions</primary>

        <see>Zugriffsrechte</see>
      </indexterm>, das es ermöglicht, Anwendern oder Usergruppen gezielt
    Zugriffsrecht zu geben oder zu entziehen. Diese Rechte werden in der
    Adminstration online verwaltet.</para>

    <bridgehead>Webseiten internationalisieren durch beliebig viele
    Sprachpakete</bridgehead>

    <para><indexterm>
        <primary>Sprachen</primary>
      </indexterm>Um verschiedene Zielgruppen ansprechen zu können bietet
    PostNuke die Möglichkeit, die Website mehrsprachig zu betreiben. Über
    einfache Sprachpakete, werden alle Ausgaben des Systems oder der Module in
    vielen verschiedenen <emphasis role="bold">Sprachen</emphasis> parallel
    möglich.</para>

    <bridgehead>Themes - Layout getrennt von den Inhalten</bridgehead>

    <para><indexterm>
        <primary>Themes</primary>
      </indexterm>Über dieses Basissystem wird zum Beispiel das Layout
    gesteuert. Das äußere Erscheinungsbild kann bequem verändert werden, ohne
    dass jede einzelne Seite neu angefasst werden muss. Zum Lieferumfang von
    PostNuke gehören dazu mehrere <emphasis role="bold">Themes</emphasis>.
    Diese dienen in erster Linie zum Testen dieser Funktionalität. Außerdem
    kann man anhand dieser Beispiele auch für das Erstellen eigener Layouts
    die Systematik abgucken. Um einer Seite ein eigenes Gesicht zu geben, wird
    man um die Erstellung eines eigenen Themes nicht umhin kommen. Es gibt
    <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Web_Links+index-req-viewlink-cid-3.html">mehrere
    Seiten</ulink>, von denen man Themes (unterschiedlichster Qualität)
    herunterladen kann. Das Standard-Layout kann in der Administration
    festgelegt werden - des Weiteren kann man die Auswahl auch den Anwendern
    überlassen. Im Verzeichnis <filename>/theme</filename> befinden sie die
    Unterverzeichnisse für die verschiedenen auswählbaren Layouts.</para>

    <bridgehead>Wie stabil ist PostNuke?</bridgehead>

    <para>Obwohl PostNuke derzeit offiziell noch als alpha-Software eingestuft
    wird, ist es bereits sehr stabil und voll supported. Fehlermeldungen
    können im <ulink url="http://www.post-nuke.net/phpBB_14.htm">Forum von
    post-nuke.net</ulink> oder aber auch direkt in den englischen Foren bei
    <ulink
    url="http://forums.postnuke.com/">http://forums.postnuke.com</ulink>
    gepostet werden. Es wird aber davon abgeraten, an den mitgelieferten
    Dateien Änderungen vorzunehmen, da diese bei zukünftigen Updates entweder
    verloren gehen oder nicht auf den aktuellsten Stand gebracht werden
    können. Da PostNuke noch 'alpha' ist, stehen bis zum offiziellen ersten
    Release noch einige größere Umstellungen an, die auf jeden Fall
    nachvollzogen werden sollten.</para>

    <bridgehead>Wie sicher ist PostNuke?</bridgehead>

    <para><indexterm>
        <primary>Sicherheit</primary>
      </indexterm>Bei der Entwicklung von PostNuke wird verstärkt darauf
    geachtet, einen sicheren und stabilen Kern zu erreichen. Es gibt
    allerdings einige Dinge, die jeder Webmaster beachten sollte, um eine
    optimale Sicherheit zu erreichen: <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Stets auf die aktuellste Version von
          PostNuke updaten!</emphasis> Auch wenn viele ihre Installationen
          individuell anpassen, ist nur ein Update der Garant für die
          bestmögliche Sicherheit. Alle, die nicht die aktuelle Version
          einsetzen, seien an dieser Stelle ausdrücklich vor potentiellen
          Sicherheitslücken gewarnt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Die komplette <emphasis role="bold">Dokumentation
          lesen</emphasis> - es ist viel Zeit und Anstrengung in das
          Dokumentationsprojekt geflossen und viele Fragen rund um die
          Installation und den Betrieb einer PostNuke-Seite werden dort
          beantwortet. Insbesondere die Zugriffsrechte und erlaubten HTML-Tags
          sollten mit Bedacht eingestellt werden. Wenn nach dem Lesen der
          Dokumentation noch Fragen offen sind, sollten die Foren nach
          Lösungen durchsucht werden bzw. (im richtigen Forum) entsprechende
          Fragen gestellt werden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sicherstellen, dass <emphasis role="bold">nur verlässliche
          Co-Admins/Moderatoren</emphasis> erweiterten Zugang zur Website
          erhalten. Die Verantwortung beim Betrieb einer Website liegt
          ausschließlich beim Webmaster!</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Passwörter sorgfältig
          auswählen</emphasis>. Nach Möglichkeit verschiedene Passwörter für
          verschiedene Bereiche wählen (also. z.B. nicht identische Passworte
          für verschiedene PostNuke-Accounts, FTP, MySQL). Passworte nie
          weitergeben - schon gar nicht in öffentlichen Foren posten.</para>

          <note>
            <para>Eine kleine Hilfe zum Ausdenken von relativ sicheren
            Passwörtern: Statt eines Wortes ('Geheim', 'Mutti' oder gar
            'Passwort') denkt man sich einen 'Pass-Satz' aus und nimmt von
            jedem Wort den Anfangsbuchstaben für das Passwort. Zum Beispiel:
            'Ich finde PostNuke ist eine ganz tolle Sache' = 'ifpiegts'.
            Darauf muss erstmal ein Außenstehender kommen.</para>
          </note>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>In sog. <emphasis role="bold">"shared hosts" Umgebungen mit
          Shell-Accounts </emphasis>können unter Umständen die
          Konfigurationsdaten von anderen Benutzern eingesehen werden - es
          gibt nahezu nichts, was PostNuke dagegen unternehmen kann.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Selbst bei größter Anstrengung kann PostNuke aufgrund der
          Komplexität weitere <emphasis
          role="bold">Sicherheitslücken</emphasis> enthalten. Wenn die
          Vermutung besteht, dass eine PostNuke Installation gehackt wurde,
          zuerst die obigen Punkte noch einmal durchgehen und dann mit dem
          PostNuke-Team in Verbindung setzen. Wenn Sicherheitsprobleme erkannt
          werden, bitte an den PostNuke Security-Tracker über das Webinterface
          <ulink
          url="http://news.postnuke.com/index.php?module=vpContact">http://news.postnuke.com/index.php?module=vpContact</ulink>
          wenden. Einen unabhängigen Überblick über bekannte Probleme der
          verschiedenen Versionen liefert der <ulink
          url="http://www.securitytracker.com/archives/target/1275.html">SecurityTracker</ulink>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aus Sicherheitsgründen kann eine Installation nicht auf so
          genannten unqualifizierten (localhost) Domainnamen vorgenommen
          werden. Man kann dies allerdings auch bei lokalen Testinstallationen
          einfach umgehen, indem die Seite über die lokale IP-Adresse des
          Rechners (in aller Regel 127.0.0.1) oder aber einen Dummyeintrag in
          der hosts-Tabelle aufgerufen wird. Bei Installationen auf
          'öffentlichen' Webservern die über einen voll-qualifizierten
          Domainnamen verfügen ist keine Anpassung notwendig.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <bridgehead>Installationsvoraussetzungen</bridgehead>

    <para>Für den Betrieb von PostNuke ist neben einem Webserver zum Upload
    der Dateien lediglich die Skriptsprache PHP sowie eine Datenbankanbindung
    (z.B. MySQL) notwendig (Mindestanforderung: PHP 4.1 und MySQL 4.3.x).
    Durch den Einsatz der ADOdb-Datenbank-Abstraktion kann PostNuke mit
    diversen Datenbanken (z.B. MySQL, SQL, PostgreSQL und andere)
    zusammenarbeiten und stellt so eine Lösung für Internet/Intranet-Lösungen
    jeglicher Größenordnung dar.</para>
  </section>

  <section id="opensource">
    <title>Open Source und Open Development<indexterm>
        <primary>Open Source</primary>
      </indexterm></title>

    <para>PostNuke ist ein frei verfügbares System, veröffentlicht unter der
    GNU General Public License<indexterm>
        <primary>GNU General Public License</primary>
      </indexterm> (<acronym>GPL<indexterm>
        <primary>GPL</primary>

        <see>GNU General Public License</see>
      </indexterm></acronym>). Es darf von jedem kostenfrei eingesetzt werden,
    gleich ob privat oder kommerziell, ob große Firma oder kleiner
    Verein.</para>

    <para>Die Grundidee hinter Open Source ist einfach: <emphasis>Wenn jeder
    ein Programm ändern, verbessern und diese Anpassungen allen anderen
    Nutzern zur Verfügung stellen kann, entwickelt sich die Software
    weiter.</emphasis></para>

    <para>Jeder kann sie verbessern, jeder kann sie anpassen, jeder kann
    Fehler bereinigen. Hierdurch wird ein Entwicklungstempo erreicht, das dem
    der herkömmlichen Softwareentwicklung weit überlegen ist. Dass keine
    Lizenzkosten anfallen, mag auf den ersten Blick sonderbar erscheinen, ist
    aber durchaus nicht unüblich. Auch PHP und MySQL (die technische Basis des
    Systems) werden unter diesem Lizenzmodell zur Verfügung gestellt und daher
    von allen großen Providern unterstützt. Wie auch PHP und MySQL ist
    PostNuke unter GPL veröffentlicht, was auch eine weiterhin freie Nutzung
    des Systems garantiert. Mit zeitweise mehr als 120 Entwicklern in fünf
    Kontinenten, mehr als 35 unterstützten Sprachen und unzähligen
    Modulentwicklern beweist PostNuke deutlich die Leistungsfähigkeit einer
    Open-Source-Entwicklung.</para>
  </section>
</chapter>