<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter>
  <title>Weitere Info-Module</title>

  <section>
    <title>Admin Messages</title>

    <para>Die Admin Messages sind Meldungen, die im zugehörigen Block
    angezeigt werden. Dieser wird typischerweise so platziert, dass er auf der
    Hauptseite immer oberhalb der Beiträge angezeigt wird. Damit sind die
    Admin Messages immer sichtbar. Dies ist praktisch, wenn man seinen
    Besuchern etwas mitteilen möchte, denn Beiträge werden im Laufe der Zeit
    von neuen Beiträgen von der Startseite verdrängt, da immer die neuesten
    Beiträge oben stehen. Die Admin-Messages eignen sich daher vor allem für
    sehr wichtige Nachrichten, die vom Benutzer der Seite unbedingt gelesen
    werden sollten (geänderte Öffnungszeiten während Feiertagen etc.). Die
    Nachrichten können unterschiedlichen Benutzergruppen (z.B. unregistrierten
    Benutzern, registrierten Benutzern oder Admins) zugänglich gemacht werden.
    So könnt Ihr z.B. Neulinge auffordern sich zu registrieren oder
    registrierten Benutzern neue Features vorstellen. Es können beliebig viele
    dieser Mitteilungen geschrieben werden.</para>

    <para>Sind bereits Mitteilungen geschrieben, erscheinen diese ganz oben
    und können direkt editiert oder gelöscht werden. Um eine neue Mitteilung
    zu schreiben, füllt einfach die Felder darunter aus:</para>

    <para>Zunächst solltet Ihr einen <emphasis role="bold">Titel</emphasis>
    eintragen. Im nächsten Feld tragt ihr den <emphasis
    role="bold">Inhalt</emphasis> ein, der auch wieder mit
    (freigegebenen)HTML-Befehlen formatiert werden kann. Nun wählt Ihr wieder
    eine <emphasis role="bold">Sprache</emphasis>. Nur wenn 'alle' ausgewählt
    wird, können auch alle User diese Nachricht sehen. Wählt ihr z.B.
    'Englisch', können nur Userden Beitrag lesen, die auch Englisch als
    Sprache gewählt haben. Um diese Nachricht zu <emphasis
    role="bold">aktivieren</emphasis>, setzt den Button auf 'Ja'. Soll die
    Nachricht nicht angezeigt werden, aber auch nicht gelöscht werden, wählt
    einfach 'Nein'.</para>

    <para>Mit<emphasis role="bold"> Wer diese Nachricht sehen soll</emphasis>
    kann die Zielgruppe dieser Nachricht ausgewählt werden: Im Dropdownmenü
    werden die Benutzergruppen angezeigt, aus denen ihr auswählen
    könnt.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Allen Besuchern: Alle Besucher der Seite bekommen die Nachricht
        angezeigt</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nur registrierte Besucher: Nur Besucher, die sich auf der Seite
        registriert haben und angemeldet sind bekommen die Nachricht
        angezeigt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nur anonyme Besucher: Nur Besucher, die sich bisher nicht auf
        der Seite registriert haben bekommen die Nachricht angezeigt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nur Administratoren: Nur Mitglieder der Administratoren-Gruppe
        bekommen die Nachricht angezeigt.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Ist alles fertig, klickt einfach auf hinzufügen.</para>

    <para>Die 'Admin Messages' werden im gleichnamigen Block angezeigt. In der
    Standardkonfiguration wird dieser als 'Center Block' angelegt.</para>

    <para>Wenn man Admin Messages erzeugt hat, diese aber nicht angezeigt
    werden, sollte man folgendes überprüfen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ist ein Block für die Admin Messages angelegt?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Handelt es sich um ein Theme, das für PostNuke ausgelegt ist,
        und die Center Blocks anzeigt? Seit PostNuke .71x wurden zusätzliche
        'Center'-Blocks eingeführt - diese müssen in der jeweilige theme.php
        definiert sein. Der entsprechende Aufruf ist in aller Regel</para>

        <programlisting>if ($index == 1) {
    blocks('centre');
}</programlisting>

        <para>am Ende der Funktion themeheader.php - man kann dies leicht in
        den Standardthemes nachvollziehen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <tip>
      <para>Es ist durchaus möglich, mehr als eine Admin Message
      anzulegen.</para>
    </tip>
  </section>

  <section>
    <title>Downloads</title>

    <para>In diesem Administrationsbereich werden die Downloads in die
    Datenbank eingetragen.</para>

    <bridgehead>Was kann das Download-Modul?</bridgehead>

    <para>PostNuke unterstützt das Anbieten von Downloads. Dabei lassen sich
    Dateien beliebigen Formates und Herkunft verwalten. Diese Downloads kann
    man in Kategorien und Unterkategorien unterteilen, um es dem User
    einfacher zu machen die Dateien zu finden, an denen er Interesse
    hat.</para>

    <para>Es können bis jetzt aber nur Links zu Downloads eingefügt werden,
    die bereits im Internet zu erreichen sind. Eine Upload-Funktion ist bisher
    nur mit Download-Modulen anderer Modulentwickler möglich. Auch lassen sich
    bisher nur Haupt- und Unterkategorien anlegen - eine weitere Verzweigung
    ist noch nicht möglich.</para>

    <para>Zu beachten ist, dass hier effektiv nur Verweise eingetragen werden.
    Die entsprechenden Dateien müssen sich bereits auf einem Internetserver
    befinden. Zum Hochladen der Daten benutzen sie in aller Regel ein
    FTP-Programm. Als Alternative gibt es das Modul UpDownload, das auch das
    Hochladen der Dateien ermöglicht.</para>

    <bridgehead>Kategorien anlegen, ändern und löschen</bridgehead>

    <para>Alle Downloads werden in Kategorien und Unterkategorien verwaltet.
    Bevor der erste Download eingetragen werden kann, muß mindestens eine
    Hauptkategorie eingetragen werden.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Neue Hauptkategorie hinzufügen</term>

        <listitem>
          <para>Hier trägt man eine neue Kategorie inkl. Beschreibung in die
          Downloadliste ein. Hierzu muss man natürlich Name und
          Kurzbeschreibung (255 Zeichen) angeben. Auf 'hinzufügen' klicken, um
          diesen Eintrag der Datenbank hinzuzufügen</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Unterkategorie hinzuzufügen</term>

        <listitem>
          <para>Um eine Unterkategorie hinzuzufügen, den Namen der
          'Unterkategorie' eintragen und aus dem Pulldownmenü die
          Hauptkategorie unterhalb der diese erscheinen soll angeben. Es ist
          möglich, eine Unterkategorie unterhalb einer Unterkategorie
          anzulegen, indem man aus der Liste die
          'Hauptkategorie/Unterkategorie' auswählt. Auf 'hinzufügen' klicken,
          um die Unterkategorie anzulegen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Um eine <emphasis role="bold">Kategorie zu verändern</emphasis> oder
    zu löschen, die entsprechende Kategorie aus dem Pulldownmenü auswählen.
    Auf 'ändern' klicken. Die Kategorie wird angezeigt und man kann Änderungen
    vornehmen. Änderungen könnnen auf diese Weise auch für alle
    Unterkategorien vorgenommen werden.</para>

    <para>Die Kategorie kann man '<emphasis role="bold">löschen</emphasis>',
    wenn man sie zunächst auswählt und dann auf der nächsten Seite auf
    'löschen' klickt. Das Löschen einer Kategorie löscht auch alle
    Unterkategorien und die darin enthaltenen Links.</para>

    <para>Die Dateien werden natürlich nicht aus dem File-System
    gelöscht.</para>

    <bridgehead>Downloads eintragen, ändern und löschen</bridgehead>

    <para>Jetzt nachdem wie das Kategoriesystem angelegt ist, können Downloads
    hinzugefügt werden. Hierzu auf <emphasis role="bold">Download
    hinzufügen</emphasis> klicken.Folgende Felder werden einem Download
    zugewiesen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Name</term>

        <listitem>
          <para>Name des Programms. Das kann der Dateiname sein, besser ist es
          aber vielleicht, einen beschreibenden Titel zu wählen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Dateipfad</term>

        <listitem>
          <para>Pfad des Programms, entwerder relativ
          (<filename>downloads/datei.zip</filename>) oder absolut
          <systemitem>http://www.beispiel.de/downloads/datei.zip</systemitem>)</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kategorie</term>

        <listitem>
          <para>Kategorie, in der der Downioad angezeigt werden soll</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beschreibung</term>

        <listitem>
          <para>Beschreibung der Funktion der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Nicht unbedingt notwendig, aber oft interessant, sind die folgenden
    Angaben:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Name Autor</term>

        <listitem>
          <para>Autor der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>E-Mail Autor</term>

        <listitem>
          <para>Email des Autors der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Dateigröße</term>

        <listitem>
          <para>Größe der Datei in Bytes, die entsprechende KB bzw. MB Zahl
          wird berechnet. Unter Windows erhalten Sie die Größe einer Datei,
          indem sie mit einem Rechtsklick auf die entsprechende Datei das
          Fenster 'Eigenschaften' aufrufen, Linux- oder Unix-Anwender benutzen
          ls -l</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Version</term>

        <listitem>
          <para>Version der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Homepage</term>

        <listitem>
          <para>Homepage der Datei oder des Autors</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Hits</term>

        <listitem>
          <para>Anzahl der bisherigen Downloads der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Sie müssen nicht alle Felder ausfüllen, leere Felder werden in der
    Anzeige ignoriert.</para>

    <para><emphasis role="bold">Abstimmungsliste löschen</emphasis>: User
    können über Downloads abstimmen, hiermit wird die Abstimmung
    zurückgesetzt.</para>

    <para><emphasis role="bold">Defekten Link melden</emphasis>: Wenn ein
    Anwender einen defekten Link findet, kann er das durch einen Klick auf
    'Defekten Link melden' diesen dem Administrator melden. Der Administrator
    wird benachrichtigt und bekommt unter <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guimenuitem>Downloads</guimenuitem>
      </menuchoice> eine Liste mit der Anzahl der defekt gemeldeten Links
    angezeigt.</para>

    <para>Klicken Sie auf 'Defekt gemeldete Downloads' und sie erhalten die
    komplette Liste</para>

    <para>In diesem Menü können Sie 'Editieren' wählen um zu den Einstellungen
    des Links zu kommen, den Sie dann editieren können, um den Fehler zu
    beheben. Ist der Downloadlink jedoch in Ordnung, so wählen sie Ignorieren,
    um alle weiteren Meldungen zu ignorieren. Ist der Link veraltet, wählen
    Sie 'Löschen', um diesen Download aus der Datenbank zu entfernen.</para>

    <para><emphasis role="bold">Wichtig</emphasis>: Es wird nicht nach einer
    Bestätigung für den Löschvorgang gefragt. Überprüfen Sie, ob Sie den
    Downloadlink wirklich löschen wollen.</para>

    <para><emphasis role="bold">gemeldete Änderungswünsche</emphasis>: User
    können Sie auch benachrichtigen, wenn ein Link nicht mehr auf dem neusten
    Stand ist. Hier wird angezeigt, wie viele und welche Änderungswünsche
    vorhanden sind. Klicken Sie auf editieren, wenn Sie den Link verändern
    wollen.</para>

    <para><emphasis role="bold">Downloads überprüfen</emphasis>: Klicken Sie
    auf 'Downloads überprüfen', wenn Sie alle Ihre Downloads überprüfen
    wollen. Sie gelangen zu einem weiteren Dialog, auf dem Ihnen weitere
    Optionen offen stehen. Entweder Sie wählen dann 'alle Downloads
    überprüfen' (dies kann einige Zeit dauern, besonders, wenn Sie viele
    Downloads haben) oder Sie überprüfen nur eine Kategorie oder sogar nur
    eine der Unterkategorien. Klicken Sie hierzu auf die Kategorie bzw die
    Unterkategorie, die Sie überprüfen wollen.</para>

    <para>Wenn die Überprüfung abgeschlossen ist, öffnet sich ein Fenster, in
    dem das Ergebnis der Prüfung angezeigt wird. Wenn die Downloads ok sind,
    erscheint neben dem entsprechenden Listeneintrag ein 'OK'. Wird ein Fehler
    festgestellt, so erscheint 'Fehler' neben der entsprechenden Datei und Sie
    erhalten die Möglichkeit diesen Downloadlink zu löschen oder zu
    editieren.</para>

    <para>Klicken Sie auf 'Ändern', um Änderungen vorzunehmen oder auf
    'Löschen', um den Link zu löschen. Um eine Kategorie zu verändern oder zu
    löschen, wählen Sie die Kategorie vom Pulldownmenü. Klicken Sie dann auf
    'ändern'. Die Kategorie wird angezeigt und Sie können Änderungen
    vornehmen. Die Änderungen werden dann auch für alle Unterkategorien
    vorgenommen. Die Kategorie kann man 'löschen', wenn man sie zunächst
    auswählt und dann auf der nächsten Seite auf 'löschen' klickt. Das Löschen
    einer Kategorie löscht auch alle Unterkategorien und die darin enthaltenen
    Links. Die Dateien werden natürlich nicht von Ihrem System
    gelöscht.</para>

    <para>Um einen <emphasis role="bold">Downloadlink zu 'ändern'</emphasis>,
    die Download ID eingeben, die auch angezeigt wird, wenn man mit der Maus
    über den Download geht. In der Statuszeile des Browsersfensters wird der
    Link angezeigt, in dem auch ID=Nummer steht. Diese Nummer ist die ID des
    Links. Wenn diese eingegeben wird, kann man anschließend alle
    Informationen ändern, die beim Hinzufügen des Links eingetragen wurden.
    Klicken auf 'Hinzufügen' speichert die Änderungen.</para>

    <para>Unter 'Download Konfiguration' können Sie wählen, ob es
    unregistrierten Benutzern erlaubt ist, neue Downloads vorzuschlagen.
    Klicken Sie auf 'Speichern', um Ihre Änderungen zu speichern.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Web Links</title>

    <para>Um die Links besser zu gliedern, können Kategorien und
    Unterkategorien angelegt werden. So bleibt die Seite auch mit vielen Links
    übersichtlich gegliedert. Folgende Felder werden einem Web Link
    zugewiesen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Seitentitel</term>

        <listitem>
          <para>Name des Seite</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>URL</term>

        <listitem>
          <para>z. B. http://www.einefirma.de/</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kategorie</term>

        <listitem>
          <para>Kategorie, in der der Link angezeigt werden soll</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beschreibung</term>

        <listitem>
          <para>Beschreibung des Inhalts der Seite</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Name</term>

        <listitem>
          <para>Autor des Links</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>E-Mail</term>

        <listitem>
          <para>E-Mail des Autors der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Sie müssen nicht alle Felder ausfüllen, leere Felder werden in der
    Anzeige ignoriert.</para>

    <para>Das Web Links-Modul ist dem Download-Modul sehr ähnlich (in der Tat
    basieren beide auf der selben Codebasis).</para>

    <para>Jeder Nutzer kann (nach Berechtigung) Links für die Datenbank
    vorschlagen, über vorhandene Links abstimmen oder 'tote Links'
    (fehlerhafte Adressen) melden. Diese werden durch die Funktionen 'Lösche
    Link-Abstimmungen', 'Tote Links', 'Linkänderungs-Wünsche' und 'Links
    prüfen' bearbeiten.</para>

    <para>Letzte Funktion überprüft alle vorhandenen Links auf ihre Gültigkeit
    (Linkchecker) und erleichtert somit die Administration in diesem
    Bereich.</para>
  </section>

  <section>
    <title>FAQ</title>

    <para>Die Frequently Asked Questions (FAQ) begegnen einem immer wieder.
    Man versteht darunter Informationen, die zusammengestellt werden, damit
    der Betreiber einer Seite nicht dauernd die gleichen Fragen beantworten
    muss (z.B. 'Wie kann ich das BIOS neu aufspielen?') Diese Antwort müssten
    die Hersteller bestimmt 100-mal am Tag geben. Also stellt man
    entsprechende FAQs ins Netz, die die User erst einmal durchsuchen können,
    wenn sie Probleme haben.</para>

    <para><emphasis role="bold">Um die FAQs zu nutzen, legen sie zunächst eine
    oder mehrere Kategorien an. Die eingetragene Kategorie speichern sie wie
    gewohnt.</emphasis></para>

    <para>Wollen Sie innerhalb einer Kategorie noch Unterkategorien einsetzen,
    so wählen Sie einfach rechts die übergeordnete Hauptkategorie oder 'Neue
    Hauptkategorie'.</para>

    <para>Fragen können direkt über den FAQ-Link im Hauptmenü gestellt werden.
    Beim Klicken des Links wird der User auf eine neue Seite gebracht, wo der
    User die Frage stellen, seine Emailadresse eintragen und die Frage einer
    Kategorie zuordnen kann oder 'unsicher', wenn er keine passende Kategorie
    findet und eine generelle Frage stellen möchte. Danach schickt der User
    die Frage ab.</para>

    <para>Der Administrator wird über offen stehende Fragen im Contentbereich
    informiert.</para>

    <para>Als Administrator gehen Sie zur <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guimenuitem>FAQ</guimenuitem>
      </menuchoice> um die folgenden Funktionen zu erreichen:</para>

    <para><emphasis role="bold">Unbeantwortete Fragen ansehen</emphasis> gibt
    eine Liste mit offenen Fragen aus. Der Administrator kann die Fragen
    beantworten oder löschen. Um die Fragen zu beantworten, klicken Sie auf
    '<emphasis role="bold">Beantworten</emphasis>' und geben Sie die Antwort
    auf die Frage ein.</para>

    <para>Wählen sie, falls nötig, eine Kategorie für die Frage/Antwort aus
    und drücken dann auf '<emphasis role="bold">Speichern</emphasis>'. Die
    Frage/Antwort wird dann in die FAQ eingetragen. Wenn man die Frage
    '<emphasis role="bold">löscht</emphasis>', wird man zur Bestätigung des
    Löschvorgangs aufgefordert. Man kann den Löschvorgang abbrechen.</para>

    <para>Wenn FAQ-Kategorien existieren, werden diese oben auf dem FAQ Modul
    Fenster angezeigt. Man kann die Kategorien editieren (Titel,
    Spracheinstellung oder Inhalt) oder löschen.</para>

    <para>Löscht man eine Kategorie, werden alle Unterkategorien und alle
    Fragen/Antworten gelöscht, wenn man dieses mit 'Ja' bestätigt. Bei 'Nein'
    bricht man den Löschvorgang ab.</para>

    <para>Nach dem Editieren einer Kategorie kann man über 'Speichern' die
    Einträge sichern.</para>

    <para>Im unteren Bereich der Seite kann man auch eine neue Frage eintragen
    und diese innerhalb der FAQ speichern.</para>

    <para>Mit der Sprache wählen Sie, für welche Sprache die FAQ Kategorie
    angezeigt werden soll. Sollen alle User die Fragen und Antworten dieser
    Kategorie sehen können, dann wählen Sie einfach 'alle'.</para>
  </section>
</chapter>