<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="interaktion" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Interaktion mit dem Besucher: Umfragen, Foren usw.</title>

  <section id="reviews">
    <title>Reviews (Bewertungen)<indexterm>
        <primary>Reviews</primary>

        <see>Bewertungen</see>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Bewertungen</primary>
      </indexterm></title>

    <para>PostNuke erlaubt es, Bewertungen auf der Site zu haben. Mit diesem
    Modul werden die Bewertungen verwaltet.</para>

    <para>Zunächst gibt man einen Titel ein, z.B. "Wir brauchen Ihre
    Bewertungen". Als nächstes gibt man eine 'Beschreibung' der Bewertungen
    ein, z.B.:</para>

    <para>"<citation>Dieser Bereich enthält Bewertungen folgender Themen:
    Gaststätten, DVDs, CDs, Bücher, Artikel, Kleidung, Veranstaltungen in
    unserer Stadt, Sportveranstaltungen,..... Haben Sie also letztlich in
    einem schrecklichen Restaurant gegessen oder waren bei einer tollen
    Veranstaltung, teilen Sie uns einfach Ihre Meinung mit, indem Sie eine
    Bewertung schreiben.</citation>"</para>

    <para>Es kann zu einer Bewertung ein Bild angezeigt werden, welches aber
    nicht größer als 150x150 Pixel sein sollte. Das Bild muss in
    modules/Reviews/images gespeichert werden. Gibt es bereits Bewertungen,
    die auf eine Freischaltung warten, so erscheinen diese unten auf der
    Seite. Der Administrator kann jede Bewertung editieren, ändern, das Datum
    stellen, wenn er auf 'Speichern' klickt. Drückt er auf 'Löschen', wird die
    Bewertung ohne Bestätigung gelöscht.</para>

    <para>Um selber eine Bewertung zu schreiben, klickt man auf 'hier klicken
    um einen Review zu verfassen'. Hier kommt man dann auf eine Seite, in der
    alle Bewertungen alphabetisch und in einer Toplist angezeigt werden. Mit
    "Review eintragen" gelangt man auf die Seite, in der man einen Titel, eine
    Beschreibung, eine URL und eine Grafik angeben kann, die diesem Review
    zugeordnet werden. Nachdem man sich die Vorschau angesehen hat, kann man
    als Admin den Review direkt in die Liste eintragen lassen. Auf korrekte
    Schreibweise und richtige Grammatik achten. Auf 'Abbrechen' klicken, wenn
    man die Bearbeitung des Reviews abbrechen will.</para>
  </section>

  <section id="polls">
    <title>Umfragen (Polls)<indexterm>
        <primary>Umfragen</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Polls</primary>

        <see>Umfragen</see>
      </indexterm></title>

    <para>In diesem Modul kann man ganz einfach Umfragen erstellen, bestehende
    Umfragen löschen oder ändern.</para>

    <para>Oben auf der Seite wird zunächst die Möglichkeit gegeben,
    <guimenuitem>Umfragen zu ändern</guimenuitem>. Durch einen Klick darauf
    bekommt man eine Liste angezeigt, in der alle bestehenden Umfragen
    eingetragen sind. Hinter jedem Eintrag kann man auswählen, ob man die
    Umfrage 'editieren' oder 'löschen' will.</para>

    <para>WICHTIG: Klickt man auf Löschen, erscheint keine Bestätigungsabfrage
    und die Umfrage wird sofort mit allen bereits abgegebenen Stimmen und
    Kommentaren gelöscht.</para>

    <para>Wählt man 'editieren' kommt, man in das gleiche Fenster, als wenn
    man eine Umfrage erstellen will, nur dass dabei schon die Felder mit den
    vorher eingegebenen Werten gefüllt sind. Man kann jetzt vorhandene
    Einträge verändern, löschen oder neue Auswahlmöglichkeiten hinzufügen.
    Durch Klick auf 'ändern' werden die neuen Werte gesichert.</para>

    <para>Erstellt man eine neue Umfrage, so trägt man zunächst den
    gewünschten Titel ein, wählt dann die Sprache, in der diese Umfrage
    erscheinen soll ,und danach kann man bis zu 12 Optionen eintragen, unter
    denen der Teilnehmer für diese Umfrage stimmen kann. Durch Klick auf
    'Umfrage erstellen' wird die neue Umfrage dann gespeichert und ist
    verfügbar.</para>

    <para>Die Teilnahme wird über den zugehörigen Block ermöglicht.</para>

    <para>Durch Klick auf 'Umfrage Konfiguration' am unteren Rand des Fensters
    kommt man auf eine Seite, wo man die Skala der Umfrage verändern und wo
    man Kommentare für Umfragen freigeben kann. Die Änderungen werden mit
    'übertragen' gesichert.</para>

    <bridgehead>Zugriffsrechte<indexterm>
        <primary>Umfragen</primary>

        <secondary>Zugriffsrechte</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Zugriffsrechte</primary>

        <secondary>Umfragen</secondary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Standardmäßig sind die Polls für die unregistrierten User nicht
    zugänglich - wer das ändern will, muß die Polls entsprechend
    freigeben:</para>

    <para><literal>Polls:: .* kommentieren</literal></para>

    <para>Man darf natürlich nicht vergessen unter Administration &gt;
    Kommentare einzustellen, daß anonyme User nicht kommentieren dürfen, sonst
    kann der böswillige Besucher damit natürlich Schabernack treiben.</para>

    <bridgehead>Der "Display Poll"-Block<indexterm>
        <primary>Umfragen</primary>

        <secondary>Block</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Blöcke</primary>

        <secondary>Display Poll</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Blöcke</primary>

        <secondary>Umfragenl</secondary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>In diesem Block ist die aktuelle Umfrage zu sehen und man kann
    abstimmen. Ältere Umfragen stehen über den Link zur Verfügung.</para>
  </section>

  <section id="pnESP">
    <title>pnESP<indexterm>
        <primary>pnESP</primary>
      </indexterm></title>

    <para>Das eingebaute <link linkend="polls">Umfrage-Modul</link> von
    PostNuke weist einige Schwächen auf. Vielseitiger einzusetzen ist das
    'PostNuke Easy Survey Package' <ulink
    url="http://pnesp.sf.net">pnESP</ulink>.</para>

    <para>pnESP ist ein Modul zum Gestalten, Veröffentlichen und Auswerten von
    Umfragen. Das Gestalten erfolgt online, ist einfach zu bedienen und
    äusserst flexibel. Es lässt eigentlich alles realisieren was das Herz
    begehrt. Es ist ursprünglich enstanden aus <ulink
    url="http://phpesp.sf.net">phpESP</ulink>, bietet allerdings mittlerweile
    mehr Gestaltungsmöglichkeiten. Wir arbeiten an Erweiterungen für echte
    Quizzes und Wettbewerbe, da es gut im E-Learning eingesetzt werden kann.
    Polls lassen sich recht leicht umsetzen, da sie ja einfach nur Umfragen
    sind. Sie haben zur besseren Unterscheidung einen eigenen Typ (Poll) und
    werden dann nicht in der Umfragezentrale gepostet, da dies ja meist
    gezielt über Blöcke erfolgt. Soll ein Poll dennoch dort aufgelistet
    werden, reicht es den Typ Survey zu nehmen. Ich gebe zu, ist nicht ganz
    sauber und sollte noch mal überarbeitet werden. Aber nichts ist perfekt,
    gelle? Mit pnESP ist es möglich eine Lebenszeit einzustellen.</para>

    <para>Einfach Anfangsdatum, Endedatum einstellen, fertig.</para>

    <para>Das Modul wird pnAPI konform entwickelt. Das heisst, index.php hat
    nur noch für das Setzen der Startseite eine Bedeutung. Der Rest befindet
    sich in den pn*.php Dateien und unter includes/admin/*.</para>

    <para>Das Anpassen geschieht grundsätzlich nicht in den PHP Dateien, da
    die Darstellung über sogenannte Smarty templates realisiert wird. Dies
    sind 'normale' HTML Dateien und enthalten keinen Code, lediglich einige
    Smarty Variablen und andere Smarty spezifische Dinge. Schau mal rein. Die
    Templates befinden sich alle unter pntemplates. Die Central ist unter
    pntemplates/central und ist hierarchisch aufgebaut um flexibel zu bleiben.
    Die templates für blocks, insbesondere dem Poll block, befinden sich unter
    pntemplates/blocks.</para>

    <para>Andere grafische Details (font, farbe etc.) werden über sogenannte
    CSS-Style eingestellt. Diese befinden sich unter pnesp/styles. Struktur
    ähnlich pntemplates.</para>

    <para>Einen Block zur Auflistung von Umfragen ist noch nicht
    veröffentlicht. Aber soviel vorab. Es wird zwei Blöcke geben: einen
    Publisher (Veröffentlicher) und einen Lister. Beide sind sehr generisch
    und ebenfalls vollständig templated, also keine Coding notwendig. Der
    Publisher stellt eine Umfrage direkt im block dar, ähnlich dem Poll Block,
    aber mit mehr Möglichkeiten. Der Lister listet einfach Dinge auf. Er ist
    insofern sehr generisch gehalten, als das die Abfragen was dargestellt
    werden leicht extern eingestellt werden kann.</para>

    <para>Die Dokumentation ist noch recht schwach, aber daran wird
    gearbeitet. Deutsche Texte sind bereits vorhanden.</para>

    <para>Was kommt demnächst:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>vollständige Unterstützung des PostNuke User Systems</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quizzes, Examen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Viele Features für den Betrieb im Lern-Umfeld</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>bessere Sprachunterstützung</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dokumentation (Benutzer und Entwickler)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wiederkehrende Ereignisse</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Verknüpfung mit PostCalendar</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>und und und ...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Auf der <ulink url="http://pnesp.sf.net">Projekt-Homepage</ulink>
    gibt es ein Forum, in dem man Wünsche äussern kann, die meistens schnell
    umgesetzt werden, sofern möglich. Weiterhin steht eine Demo des Moduls zur
    Verfügung.</para>
  </section>

  <section id="pnforum">
    <title>pnForum (phpBB_14)<indexterm>
        <primary>pnForum</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>phpBB_14</primary>

        <see>pnForum</see>
      </indexterm></title>

    <para>Das pnForum ist aus phpBB 1.4 hervorgegangen - diese Wurzeln sind
    mittlerweile aber kaum noch zu erkennen. Zum einen hat sich phpBB mit der
    Version 2 enorm weiterentwickelt, zum anderen ist pnForum komplett
    pnAPI-konform. Das bringt vor allem sicherheits- und
    kompatibilitätsvorteile mit sich. Denn während sich die PostNukeversion
    von phpBB2 immer wieder mit anderen Modulen "behakt", sind solche Probleme
    bei pnForum überhaupt nicht bekannt.</para>

    <para>Der Basisfunktionsumfang von pnForum kann natürlich nicht mit den
    Funktionen moderner Foren mithalten, dafür ist es aber mit PostNuke-Hooks
    und später mit Smarty-Plugins um jegliche Funktionen zu erweitern. Schon
    jetzt werden die Smilies und der BB-Code über Hooks eingebunden. Auf diese
    Art kann sich jeder Admin selbst den Funktionsumfang seines Forums
    zusammenstellen.</para>

    <para>pnphpBB2 ist eine Alternative für Communities mit einem grossen
    technischen Wissen, die viele Features benötigen - xForum wird zur Zeit
    nicht weiterentwickelt, ist berüchtigt für verschiedene Bugs und könnte im
    Zusammenhang mit PHP5 problematisch werden. Für den Umstieg von xForum auf
    phpBB2 gibt es ein Tutorial.</para>

    <para>Auf Grund der 100%igen Einbindung in das PostNuke Framework,
    empfiehlt das Team PostNuke pnForum. Wer also eine neue Site einrichtet,
    sollte gleich zu pnForum greifen.</para>

    <section id="pnforum.permissions">
      <title>Zugriffsrechte: phpBB_14<indexterm>
          <primary>pnForum</primary>

          <secondary>Zugriffsrechte</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>Zugriffsrechte</primary>

          <secondary>pnForum</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>Zugriffsrechte</primary>

          <secondary>phpBB_14</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Bei den Zugriffsberechtigungen im Administrationsbereich kann man
      durch einen Klick auf "Komponente" bzw. "Instanz" eine Auflistung aller
      im System angelegten Berechtigungsschemata anzeigen. Für das phpBB-Modul
      stehen folgende Berechtigungen zur Verfügung:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Komponente:
          phpBB_14::Category</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Instanz: Category
          name::</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Komponente:
          phpBB_14::Forum</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Instanz: Forum name::</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>dies bedeutet, dass der Zugriff sowohl über die Kategorie, als
      auch über das Forum definiert werden kann.</para>

      <para>Beispiele:</para>

      <para>Normalerweise haben unregistrierte Benutzer in PostNuke ein
      allgemeines Leserecht (in aller Regel als letzte Zeile in den
      Berechtigungen definiert):</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">unregistrierte Gruppen | .* | .* |
          lesen</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>damit eine bestimmte <emphasis role="bold">Kategorie</emphasis>
      nun anonymen Benutzer <emphasis role="bold">nicht angezeigt</emphasis>
      wird, muss dieses Leserecht eingeschränkt werden:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">unregistrierte Gruppen |
          phpBB_14::Category | Name_Kategorie:: | keines</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>damit nur ein bestimmtes <emphasis role="bold">Forum</emphasis>
      anonymen Benutzer <emphasis role="bold">nicht angezeigt</emphasis> wird,
      sieht die Berechtigungsvariante wie folgt aus:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Forum
          | Name_Forum:: | keines</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>damit diese Berechtigungen auch angewendet werden, müssen sie
      natürlich <emphasis role="bold">VOR</emphasis> das allgemeine Leserecht
      gesetzt werden.</para>

      <para>Damit unregistrierte Benutzer in einem Forum/einer Kategorie
      posten können, muss das Leserecht dagegen erweitert werden: generell für
      alle Foren:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">unregistrierte Gruppen |
          phpBB_14::Category | .* | kommentieren</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>oder auf Grundlage von Forum bzw. Kategorie:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">unregistrierte Gruppen | phpBB_14::Forum
          | Name_Forum:: | kommentieren</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">unregistrierte Gruppen |
          phpBB_14::Category | Name_Kategorie:: |
          kommentieren</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Um nun auch Moderatoren zu bestimmen, sehen die Rechte wie folgt
      aus:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">phpBB-Moderatoren | phpBB_14::Forum |
          Name_Forum:: | moderieren</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">phpBB-Moderatoren | phpBB_14::Category |
          Name_Kategorie:: | moderieren</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>(wobei "phpBB-Moderatoren" sowohl für eine Gruppe als auch für
      Einzelbenutzer stehen kann)</para>
    </section>
  </section>

  <section id="formicula">
    <title>Formicula (Kontaktformular)<indexterm>
        <primary>Formicula</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Kontaktformular</primary>
      </indexterm></title>

    <para>Formicula erlaubt das flexible Erstellen von Kontaktformularen aller
    Art. Wird ein neues Textfeld benötigt oder eine Dropdownliste? Alles dank
    pnRender-Templates keine Problem. Dazu können beliebig viele
    Kontaktadressen verwaltet und dem Besucher angeboten werden. Homepage:
    <ulink
    url="http://snowbankih.tzo.com">http://snowbankih.tzo.com</ulink>.</para>
  </section>

  <section id="pntresmailer">
    <title>pnTresMailer (Newsletter-Versand)<indexterm>
        <primary>pnTresMailer</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Newsletter</primary>
      </indexterm></title>

    <para>Als einziges PostNuke Newsletter-Module in aktiver Entwicklung muss
    man sich schnell mit pnTresMailer anfreunden. Das fällt aber auch gar
    nicht schwer, denn das Modul verfügt über eine Menge toller Features und
    ist dazu auch noch sehr einfach zu bedienen.</para>

    <para>Die Installation ist nicht komplizierter als die jedes anderen
    Moduls, danach kann man sofort beginnen den Newsletter anzupassen. Dazu
    gibt es ein Templates-Verzeichnis in dem man sowohl den HTML- als auch den
    Plain-Text-Newsletter optisch anpassen kann.</para>

    <para>Alle Inhalte werden automatisch aus der Datenbank erzeugt. Dafür
    gibt es Plugins für eine ganze Reihe beliebter Module (News, PostCalendar,
    My_eGallery, FAQ, PagEd...). Diese Plugins sorgen dann für die jeweilige
    Einbindung der Inhalte. Der Admin kann dann konfigurieren, welche Inhalte
    integriert werden sollen und wieviele Artikel verschickt werden
    sollen.</para>

    <para>pnTresMailer lässt sich dann einfach ins Hauptmenü einbinden und
    bringt eigene Blöcke mit, mit denen sich die User einfach per Klick
    anmelden können.</para>

    <para>Homepage: <ulink
    url="http://canvas.anubix.net">http://canvas.anubix.net</ulink>.</para>
  </section>
</chapter>