<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="kalender" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Kalender<indexterm>
      <primary>Kalender</primary>
    </indexterm></title>

  <para>Mit Hilfe eines Kalenders lassen sich die Besucher über Termine usw.
  auf dem laufenden halten.</para>

  <section id="postcalendar">
    <title>PostCalendar<indexterm>
        <primary>PostCalendar</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Kalender</primary>

        <secondary>PostCalendar</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>PostCalendar ist ein umfangreiches Kalender-Modul, dass sich über
    Templates bequem anpassen lässt. Dabei stehen neben verschiedenen
    Ansichten (Tag, Woche, Monat usw.) auch verschiedene Layouts zur
    Verfügung.</para>

    <para>Darüberhinaus gibt die Möglichkeit, dass User nicht nur Termine
    einreichen, sondern auch private, eigene Kalender führen können. Die
    nötigen Einstellungen werden über die Zugriffsrechte vorgenommen.</para>

    <para>PostCalendar wurde bis Sommer 2003 von Mahmood Al-Youssif und Roger
    Raymond entwickelt, dann aber aufgegeben und ist vorerst vom PostNuke
    CoreTeam adoptiert worden. Bisher kümmern sich Michael Halbrook, Mark West
    und Andreas Krapohl (Larsneo) aber hauptsächlich um Security Updates und
    die Anpassung an pnRender. Wer sich für die Arbeit an diesem wichtigen
    Modul interessiert, kann sich an das Team wenden.</para>

    <para>Mit dem Zusatzmodul iCal lässt sich der PostCalendar um die Funktion
    erweitern, dass per Klick Termine automatisch in lokale Kalender-Clients
    (Outlook, Mozilla Calendar...) übernommen werden. Mittlerweile gibt es
    auch einen RSS-Feed für PostCalendar, der sich aber leider noch nicht an
    die Zugriffsrechte hält.</para>

    <para>Homepage: <ulink
    url="http://noc.postnuke.com/projects/postcalendar/">http://noc.postnuke.com/projects/postcalendar/</ulink>.</para>
  </section>

  <section id="eventia">
    <title>Eventia<indexterm>
        <primary>Eventia</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>pnEventia</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Kalender</primary>

        <secondary>Eventia</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Kalender</primary>

        <secondary>pnEventia</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Eventia ist ein Postnuke-Modul zur Verwaltung von Trainings oder
    Kursen für Schulungsanbieter. Die meisten Kalender entsprechen nicht den
    Anforderungen einer Business-Site, sondern sind eher für LanGroups oder
    ähnliches geeignet. Eventia füllt diese Lücke. </para>

    <para>Es kann Übersichten zu Kursen anzeigen und verwalten. Der Besucher
    kann sich online zu einem Kurs anmelden, hierbei wird eine
    Bestätigungsmail, eine Informationsmail an den Anbieter und ggf. ein
    Eintrag in der Eventia-Datenbank vorgenommen. Dabei können Kurse als
    "öffentlich" (keine Anmeldung nötig) oder "belegt" (keine Anmeldung mehr
    möglich) gekennzeichnet werden. </para>

    <para>Seit der ersten Veröffentlichung ist Eventia sehr positiv
    aufgenommen worden und eine Menge Verbesserungs- und
    Erweiterungsvorschlägen wurden bereits in den Folgeversionen
    verwirklicht.</para>

    <para>Homepage: <ulink
    url="http://www.pneventia.de">http://www.pneventia.de</ulink>.</para>
  </section>
</chapter>
