<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="ecommerce" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>E-Commerce mit PostNuke: Banner, Shop und CRM</title>

  <section id="banner">
    <title>Banner</title>

    <para>Viele Websites nutzen die Möglichkeiten von Bannern, um die
    Betriebskosten der Webseite teilweise zu refinanzieren.</para>

    <para>PostNuke hat ein eingebautes System, welches die Darstellung und die
    Verwaltung von Bannern unterstützt.</para>

    <tip>
      <para>Das PostNuke-eigene Bannersystem ist nicht sondrlich komfortabel.
      Eine weitaus bessere Bannerverwaltung bietet <ulink
      url="http://phpadsnew.sourceforge.net/">phpAdsNew</ulink>. Dieses System
      ist zwar nicht in PostNuke eingebunden, es stellt für die
      Banner-Integration aber ein kleines HTML-Snippet zur Verfügung &mdash;
      und das kann dann in einem entsprechenden PostNuke-Block angezeigt
      werden. Die gesamte Verwaltung läuft dabei also über das externe
      Programm, die Anzeige erfolgt innerhalb von PostNuke.</para>
    </tip>

    <para>Um einen Banner auf seiner Website zu platzieren, muss man zunächst
    einmal einen <emphasis role="bold">Kunden</emphasis> anlegen, den man dann
    mit dem Banner verknüpft. Hierzu trägt man in die freien Felder dieses
    Fensters den Kundennamen, Ansprechpartner, E-Mailadresse, Kundenlogin,
    Kundenpasswort, weitere Informationen (nur sichtbar für den Admin im
    Bannermodul) ein und klicken auf 'Kunden anlegen'.</para>

    <para><guimenuitem>Banner hinzufügen</guimenuitem> kann man erst, wenn ein
    Kunde angelegt wurde. Zunächst wählt man den 'Kunden' aus dem
    Dropdown-Menü aus und trägt die Anzahl der gekauften Impressions
    (Banneraufrufe) ein (0=unendlich). Dann die URL im Format
    <systemitem>http://www.firma.de/images/banners/bannerl.gif</systemitem>,
    wo das Banner abgelegt ist und zuletzt trägt man die URL, an die der User
    bei Klick auf das Banner umgeleitet werden soll, ein.</para>

    <para>Zum Abschluß klickt man auf <guimenuitem>Banner
    hinzufügen</guimenuitem>, um dieses Banner zu speichern.</para>

    <para><emphasis role="bold">'derzeit aktive Banner'</emphasis></para>

    <para>In dieser Liste werden alle aktiven Banner, alle abgelaufenen Banner
    (Anzahl der gekauften Impressionen erreicht) und eine Liste aller
    eingetragenen Kunden angezeigt.</para>

    <para>Unter <emphasis role="bold">'aktive Banner'</emphasis> werden die
    Impressionen, die verbleibenden Impressionen, die prozentuale Anzahl der
    Klicks, der Kundenname und die Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren
    oder zu löschen angezeigt.</para>

    <para>Unter <emphasis role="bold">'abgelaufene Banner'</emphasis> werden
    die bezahlten Impressionen, die prozentuale Anzahl der Klicks, das
    Aktivierungsdatum des Banners und die Möglichkeit diesen Eintrag zu
    editieren oder zu löschen angezeigt.</para>

    <para><emphasis role="bold">'Banner Kunde'</emphasis> enthält die
    Information über die Anzahl der Banner, die ein Kunde hat, sowie die
    Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren oder zu löschen.</para>

    <para><emphasis role="bold">'Banner Konfiguration'</emphasis> Hier wählt
    man aus, ob Banner für diese Website aktiviert werden sollen. Steht hier
    ein 'Nein', werden auch bereits definierte Banner nicht angezeigt.</para>

    <para><emphasis role="bold">Wichtig</emphasis>: Die Anzeige von Bannern
    muss vom jeweiligen Layout unterstützt werden. Erkennen kann man das am
    Aufruf der zuständigen Funktion <emphasis>pnBannerDisplay();</emphasis> -
    Die muß irgendwo in der theme.php stehen.</para>

    <para>Die Kunden können über den Link
    <systemitem>http://www.ihre-firma.de/banners.php?op=login</systemitem> auf
    ihre Bannerstatistik zugreifen. Dieser Account dient ausschließlich der
    Abfrage 'derzeit aktive Banner' der Bannerstatistik und ist <emphasis>kein
    Zugang, um sich auf der Seite anzumelden</emphasis>.</para>

    <para>Das Interface für den Bannerkunden umfasst die folgenden
    Daten:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Banner ID</term>

        <listitem>
          <para>ID des Banners auf Ihrer Seite</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Impressionen</term>

        <listitem>
          <para>Anzahl, wie oft das Banner den Usern gezeigt worden ist</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Impressionen insgesamt</term>

        <listitem>
          <para>Anzahl der gezeigten Banner gesamt</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>verbleibende Impressionen</term>

        <listitem>
          <para>Anzahl der verbleibenden Bannerpräsentationen, wenn ein Kunde
          eine bestimmte Anzahl gekauft hat (0=unendlich)</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Klicks</term>

        <listitem>
          <para>Anzahl der Klicks auf das Banner von dieser Seite</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Klicks %</term>

        <listitem>
          <para>prozentuale Klicks auf diese Banner</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Funktionen : Email Stats</term>

        <listitem>
          <para>sendet die Statistik an die im Kundeninfo gespeicherte
          Emailadresse</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Funktionen : Ändere URL</term>

        <listitem>
          <para>Ändern der Webadresse, auf die die User geleitet werden, wenn
          sie auf das Banner klicken</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Sollten die Banner trotz eingeschalteter Funktion nicht angezeigt
    werden, kann es sein, dass die Bannerfunktion im Theme nicht definiert
    ist.</para>

    <para>Die Standardgrößen von Bannern wie sie von <ulink
    url="http://www.iab.net/iab_banner_standards/bannersizes.html">IAB Ad
    Standards</ulink> definiert werden:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>468 x 60 (Full Banner)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>234 x 60 (Half Banner)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>120 x 90 (Button 1)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>120 x 60 (Button 2)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>88 x 31 (Micro Bar)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>160 x 600 (Wide Skyscraper)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>120 x 600 (Skyscraper)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>125 x 125 (Square Button)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>180 x 50 (Rectangle)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>120 x 240 (Vertical Banner)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>300 x 250 (Medium Rectangle)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>250 x 250 (Square Pop-up)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="pncommerce">
    <title>pnCommerce &mdash; das Shopsystem für PostNuke</title>

    <para>pncommerce ist ein vollintegriertes eCommerce-System. Es benutzt als
    eines der ersten großen Module pnRender und bietet damit umfangreiche
    Möglichkeiten, das Layout aller Seiten den eigenen Bedürfnissen
    anzupassen. Man kann das Modul durch eigene Plugins für Versand- und
    Zahlungsmethoden erweitern, z.Zt. werden u.a. PayPal und 2checkout.com für
    Onlinezahlungen unterstützt, Verisign ist als kommerzielles Plugin
    ebenfalls erhätlich. Es können beliebig viele Artikelgruppen und Artikel
    verwaltet werden, die auch durch das PostNuke-Permissionsystem geschützt
    werden können. Integriert sind ferner eine einfache Auftrags- und
    Lagerbestandsverwaltung. Für die Präsentation stehen diverse Blöcke zur
    Verfügung, Kunden können (sofern EZComments installiert ist) Artikel
    kommentieren.</para>

    <para>Für die Zukunft ist eine Anbindung an BroCRM geplant und die
    Möglichkeit, einen Artikelstammsatz um beliebige Datenfelder zu erweitern
    ("custom properties"), was die Möglichkeiten stark erweitern wird.
    Ausserdem befindet sich gerade ein flexibel konfigurierbarer Bezahlvorgang
    in der Entwicklung.</para>

    <para>Neben anderen Möglichkeiten bietet pnCommerce bereits jetzt:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kategorien und unlimitierte Unterkategorien</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vorlagen pro Kategorie auswählbar</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bilder, inkl. Vorschaubilder, für Kategorien und Artikel: Die
        Bilder werden über das Administrationsmenü hochgeladen. Sofern
        ImageMagik oder GD installiert ist, werden die Vorschaubilder
        automatisch erstellt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mehrsprachiges Userinterface (Zur Zeit englisch, deutsch)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Modulares Bezahlsystem mit vielen vorgefertigten Modulen,
        z.B.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Kreditkarte</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Scheck</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>2checkout</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Rechnung</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Bankeinzug</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Überweisung</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kundenspezifische Zahlung (der Käufer bittet um Kontakt mit
            dem Shopbesitzer um eine Zahlung zu vereinbaren)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>PayPal</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>nach Vereinbarung</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>flexible Bezahlart (generische Bezahlart, sie ermöglicht es
            beliebige einfache Bezahlarten zu simulieren)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Modulares Versandsystem</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vorbereitet für den deutschen Markt</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Unterstützung für das europäische Steuersystem (z.B. MwSt
            ist im Preis enthalten und wird nicht wie im amerikanischen System
            später auf den Preis aufgerechnet)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Käufer muss den AGB sowie dem Fernabsatzgesetz oder anderen
            Regeln zustimmen (optional)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Auftragsmodifikatoren für Artikel und Bestellungen, um z.B.
        Rabatte abzuziehen oder für das US Steuersystem</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Homepage von pnCommerce lautet <ulink
    url="http://www.pncommerce.de">http://www.pncommerce.de</ulink>.</para>
  </section>

  <section id="brocrm">
    <title>BroCRM &mdash; Customer Relationship Management mit
    PostNuke</title>

    <para>BroCRM ist ein Customer Relationship Management System und bietet
    alle grundlegenden Funktionen für die betriebswirtschaftlichen Bedürfnisse
    von Gewerbetreibenden, Ingenieurbüros und Werbeagenturen.</para>

    <bridgehead>Was ist ein CRM-System?</bridgehead>

    <para>CRM-Software integriert die Bereiche Marketing, Vertrieb, Service.
    Der große Vorteil in der Integration dieser verschiedenen Bereiche in ein
    einziges Software-System liegt darin, dass Daten nicht redundant in
    verschiedenen Datenbanken gespeichert werden müssen und dadurch die
    verschiedenen Abteilungen in Unternehmen auf denselben Daten aufbauen
    können und die für sie interessanten Auswertungen aus dem selben
    Informationskanal beziehen können. So entsteht eine Verkettung aller zuvor
    getrennt arbeitender Bereiche und eine viel bessere Möglichkeit, auf
    Bedürfnisse von (potenziellen) Kunden einzugehen.</para>

    <bridgehead>Was bietet BroCRM im Einzelnen?</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Adressverwaltung (Firmen, Kunden und Lieferanten)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kontaktverwaltung (Ansprechpartner)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Projektverwaltung (Dokumentation, Deckungsbeitragsrechnung,
        Aufgaben)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kampangenverwaltung (Aufgaben, Serienbriefe und -email)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ressourcenverwaltung (Mitarbeiter, Freie Mitarbeiter, Sachgüter,
        Zeitkonto)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aufgabenverwaltung (Vergabe und Überwachung von Aufgaben)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dokumentenverwaltung</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zeiterfassung (Stempeluhr, Zeitkonto)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Korrespondenz (Brief, EMail)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automatische Erzeugung von PDF-Dokumenten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Import- / Export-Schnittstellen (XML, CSV, Outlook)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>u.v.m.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>BroCRM unterstützt den Verkauf, ist einfach zu bedienen, läuft
    komplett im Internet und Intranet, kommt ohne Arbeitsplatz-Administrierung
    aus und bietet völlig neue Chancen bezüglich Mobilität, Flexibilität. Alle
    Anwender arbeiten immer auf den sekundenaktuellen Daten, ob in einer
    Filiale, im Homeoffice oder unterwegs im Hotel.</para>

    <para>BroCRM findet man unter <ulink
    url="http://www.brodel.de/">http://www.brodel.de/</ulink>.</para>
  </section>
</chapter>