<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<appendix id="lokaleinstallation.anleitung" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <appendixinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </appendixinfo>

  <title>Installation auf dem heimischen Rechner</title>

  <para>Um PostNuke ausgiebig testen zu können, empfiehlt sich die
  Installation auf dem heimischen PC. Wenn man nicht die oben angesprochene
  Lösung XAMPP nutzen möchte, installiert man die Komponenten einzeln:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Einen Web-Server</term>

      <listitem>
        <para>Üblicherweise wird man Apache nehmen, da dieser unter der GPL
        und kostenfrei verfügbar ist. Dieser Web-Server ist unter <ulink
        url="http://httpd.apache.org/ ">http://httpd.apache.org/
        </ulink>herunterladbar. Er wird als installierbares Paket
        downgeloadet. Eine Anleitung, wie der Apache unter Windows zum laufen
        zu bekommen ist, findet man unter
        http://httpd.apache.org/docs/windows.html.</para>

        <para>Die Installation startet man wie bei jedem anderen Programm, den
        Installationspfad lässt man am besten so wie er ist. Nach Abschluß der
        Installation startet man dann den Webbrowser und gib als URL
        <systemitem class="systemname">http://localhost/</systemitem> ein.
        Wenn alles richtig gemacht worden ist, dann sieht man jetzt eine
        Seite, auf der steht, dass der Apache Webserver erfolgreich
        installiert wurde.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>PHP</term>

      <listitem>
        <para>PHP bekommt man bei <ulink
        url="http://www.php.net/downloads.php">http://www.php.net/downloads.php</ulink>.
        Details, wie PHP dann noch zu konfigurieren ist, findet man unter
        http://www.php.net/manual/de/install.apache.php (für Apache 1.3) bzw.
        http://www.php.net/manual/en/install.apache2.php (für Apache
        2).</para>

        <para>PHP kann man auf zwei Arten installieren, als Modul und als
        CGI-Sprache. Empfehlenswert ist es, PHP als Modul von Apache zu
        installieren. Das PHP Paket entpacken und in das vorgegebene
        Verzeichnis installieren. Zur Konfiguration des Apache-Servers ist es
        dann noch notwendig die <filename>httpd.conf</filename>-Datei zu
        editieren, und nach<programlisting>#AddHandler type-map var</programlisting>folgende
        Zeilen hinzuzufügen:<programlisting>#AddHandler type-map var

# And for PHP 4.x, use
ScriptAlias /php/ "c:/php/"
AddType application/x-httpd-php .php
AddType application/x-httpd-php-source .phps
Action application/x-httpd-php /php/php.exe</programlisting>Nun speichert und
        schliesst man die <filename>httpd.conf</filename>. Nach dieser
        Änderung ist ein Neustart des Apache notwendig.</para>

        <para>Alle Dateien, die in dem Verzeichnis <filename>htdocs</filename>
        im Apache Programmordner liegen und auf ".php" enden werden vom Apache
        Server nun als PHP-Skripte interpretiert. Um dies zu testen, erstellt
        man eine Datei <filename>phpinfo.php</filename> mit folgendem
        Code:<programlisting>&lt;?php
phpinfo()
?&gt;</programlisting>Diese speichert man dann im Apache
        <filename>/htdocs</filename>-Verzeichnis ab. Ruft man nun unter
        <filename>http://localhost/phpinfo.php</filename> das Skript auf
        sollten einige Informationen von PHP angezeigt werden.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Eine von PostNuke unterstützte Datenbank, vorzugsweise
      MySQL</term>

      <listitem>
        <para>Die aktuelle Version von MySQL bekommt man unter <ulink
        url="http://www.mysql.de/downloads/index.html">http://www.mysql.de/downloads/index.html</ulink>.
        Wenn man die richtige Version downgeloadet hat, ist auch diese
        Installation einfach. Zunächst installiert man MySQL in den
        angegebenen Pfad (C:mysql), dann startet man im MySQL-Ordner /bin das
        Programm winmysqladmin.exe, gibst dort einen Usernamen und ein
        Passwort ein (merken, wichtig für Datenbankaktionen) und lässt es
        laufen. Von nun an wird dieses Programm auch in Autostart bei jedem
        Hochfahren gestartet. Falls dies nicht nötig oder unerwünscht ist,
        löscht man den Eintrag aus "Autostart".</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>phpMyAdmin</term>

      <listitem>
        <para>phpMyAdmin ist ein Administrationstool für MySQL - Download
        unter <ulink
        url="http://www.phpmyadmin.net/">http://phpmyadmin.sourceforge.net</ulink>.
        Mit ihm kann man sehr leicht auf Datenbanken zugreifen (erstellen,
        ändern und löschen). Man entpackt das Paket in das Apache
        /htdocs-Verzeichnis. Dort werden auch in Zukunft alle Websiten und
        PHP-Programme gespeichert. Nach dem Entpacken findet man dort eine
        Datei Names confic.inc.php, diese öffnen, und die gewünschten
        Variablen editieren. Man benötigen auf jeden Fall den MySQL-Usernamen
        und das Passwort. Nach dem editieren speichert man das ganze, und
        gehst mit dem Browser auf folgende URL:
        <filename>http://localhost/phpMyAdmin/index.php</filename>. Wenn man
        jetzt etwas buntes sieht, dann waren die Bemühungen
        erfolgreich.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</appendix>