<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter lang="de-DE" revision="$Revision$ $Date$"
         status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Die News-Verwaltung in PostNuke</title>

  <para>Eine zentrale Funktionalität von PostNuke ist die Verwaltung aktueller
  Informationen. Diese Informationen werden mal als <emphasis>News</emphasis>,
  mal als <emphasis>Artikel</emphasis>, <emphasis>Beitrag</emphasis> oder
  <emphasis>Story</emphasis> bezeichnet &mdash; gemeint ist aber stets das
  Gleiche!</para>

  <section>
    <title>Topics</title>

    <para>Themenbereiche helfen, die Beiträge nach Themen zu ordnen.</para>

    <para>So kann der Nutzer schon anhand des Symbols erkennen, zu welchem
    Themenkomplex ein Beitrag gehört Das Symbol muss sich schon auf dem
    Webserver im Ordner images/topics/ befinden.</para>

    <bridgehead>Wozu Topics und Kategorien?</bridgehead>

    <para>Die PostNuke-"Topics" entsprechen den vom Journalismus bekannten
    Rubriken: Rubrik: Sport Rubrik: Politik Diese Rubriken (ich bleibe mal bei
    dem Begriff) liegen fest, ein Redakteur kann sie nicht beliebig ändern. In
    PostNuke gibt es dafür einen eigenen Administrationspunkt.</para>

    <para>Die PostNuke-Kategorien sind die Kategorien unterhalb des Topics.
    Kategorie: Fussball Kategorie: Kommentar</para>

    <para>Bei PostNuke sidn die Kategorien allerdings unabhängig von den
    Rubriken sind (d.h. Du könntest "Fußball" auch unter "Politik" setzen --
    PostNuke verhindert das nicht; das kann nur der gesunde Menschenverstand).
    Die Kategorien sind nicht fest -- wenn Du, um beim Sport zu bleiben, das
    erste Mal über Kuhfladenweitwurf schreibst, mußt Du die Kategorie neu
    einrichten. Tatsächlich werden die Kategorein bei PostNuke über die
    Artikel mit verwaltet.</para>

    <para>Es handelt sich bei "Topics" und "Categories" also nicht um eine
    zweistufige Hierarchie, sondern um ein zweidimensionales
    Ordnungssystem!</para>

    <para>Unterschiede gibt es auch bei den Berechtigungen:</para>

    <para>Topics sind solange gut, wie man maximal den Zugriff einschränken
    möchte: Die Ansicht der Beiträge kann über die komponente Topics::Topic
    gesteuert werden. Wenn man allerdings das Posten von News (via AddStory)
    themenweise erlauben möchte, sind die Kategorien das Mittel der Wahl -
    AddStory prüft auf Stories::Story ab. Dort wiederum findet sich die
    Kategorieangabe in der Instanz. Insgesamt ist das weitesgehend ein Relikt
    aus dunkler Vergangenheit - die Backwards-Kompatibilität macht solche
    krummen Dinger manchmal notwendig. An einer Verbesserung wird aber bereits
    gearbeitet...</para>
  </section>

  <section>
    <title>Beitrag hinzufügen</title>

    <para>Der Bereich Beiträge ist eigentlich sehr intuitiv bedienbar. Es
    handelt sich dabei um die zentrale Newserfassung des Systems. Die hier
    erfassten Beiträge erscheinen (je nach Einstellung) auf der Hauptseite.
    Hier kann man einen Beitrag erstellen, indem man einen
    <emphasis>Titel</emphasis> angibt, ein <emphasis>Topic</emphasis> wählt
    und eine Kategorie auswählt (oder diese neu erstellt, später kann man auch
    ein anderes Thema wählen). Schließlich kann man noch entscheiden, ob man
    den Beitrag <emphasis>auf der Startseite</emphasis> anzeigen lassen will
    oder ob sie nur innerhalb der Kategorie erscheinen sollen. Weiterhin kann
    man entscheiden, ob man <emphasis>Kommentare erlauben</emphasis> möchte
    und für welche Sprachen der Text zugelassen werden soll (wählt 'alle',
    wenn er überall erscheinen soll).</para>

    <para>Hat man erstmal alles beantwortet, geht es an die Erstellung des
    eigentlichen Beitrags, der nat. auch HTML-Befehle erlaubt. Zunächst gibt
    man den <emphasis>Beitrag Text</emphasis> ein, in dem der Teil des
    Artikels (Einleitung oder Zusammenfassung) geschrieben wird, der auf der
    Startseite angezeigt werden soll. Im Bereich <emphasis>erweiterter
    Text</emphasis> trägt man dann den Rest des Artikels ein. Nat. sind hier
    auch Links und Images möglich, wenn man die freigeschaltet hat. Der User
    kann diesen Text lesen, wenn er unterhalb der Einleitung auf
    <emphasis>weiterlesen</emphasis> klickt.</para>

    <para>Schließlich läßt sich noch eine <emphasis>Anmerkung</emphasis>
    eingeben und man kann entscheiden zu welchem Zeitpunkt der
    <emphasis>Beitrag zeitgesteuert</emphasis> erscheinen soll. Am Ende wählt
    man jetzt noch, ob man sich die Beitragsvorschau anzeigen lassen möchte,
    oder ob der Beitrag freigegeben werden soll.</para>

    <para>Zunächst gibt man den Titel und den Beitrags-Text ein, in dem der
    Teil des Artikels (Einleitung oder Zusammenfassung) geschrieben wird, der
    auf der Übersichtsseite angezeigt werden soll. Im Bereich 'erweiterter
    Text' trägt man dann den Rest des Artikels ein (sofern vorhanden).
    Natürlich sind hier auch Links usw. möglich. Der User kann diesen Text
    lesen, wenn er unterhalb der Einleitung auf Weiterlesen klickt.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="Submit.gif" format="GIF" />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Die einzelnen Felder sind:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Topics</term>

        <listitem>
          <para>Die Topics haben einen eigenen Administrationspunkt. Wählt man
          kein spezifisches Thema aus, so erschenit statt des Symbols für das
          Thema das Browsersymbol für eine nicht gefundene Grafik!
          einordnen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kategorie</term>

        <listitem>
          <para>Die Einteilung nach Kategorien ermöglicht eine noch feinere
          Kategorisierung der Beiträge</para>

          <para>Wenn sehr viele Beiträge erstellt werden kann durch die
          Kategorisierung erreicht werden, dass nicht alle Beiträge
          automatisch über die Startseite laufen, sondern nur die wichtigsten.
          Außerdem können Kategorien auch andere Layouts zugwiesen werden. Der
          Zugriff auf Beiträge einer Kategrorie kann über das Rechtesystem
          eingeschränkt werden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Titel</term>

        <listitem>
          <para>Der Titel sollte ausdrucksstark sein und grob beschreiben, um
          was es in dem Beitrag geht. Er erscheint als Überschriftszeile des
          Beitrags.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beitrags-Text</term>

        <listitem>
          <para>Der Text der in der ersten Übersicht erscheint, also der
          'Anreißer'. Dieser sollte nicht zu lang sein und zum Weiterlesen
          animieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>erweiterter Text</term>

        <listitem>
          <para>Dieser Text erscheint zusätzlich, wenn man auf 'mehr' klickt.
          Er kann aber auch weggelassen werden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Auf der Startseite?</term>

        <listitem>
          <para>Sofern Kategorien erstellt wurden, kann man mit dieser
          Einstellung steuern, welche Beiträge auf der Startseite erscheinen,
          und welche nicht. Die Kategorie 'Beiträge' erscheint immer auf der
          Startseite, so dass hier diese Auswahl ohne Wirkung bleibt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kommentare</term>

        <listitem>
          <para>Durch aktivieren dieser Funktion können berechtigte Benutzer
          Beiträge kommentieren und so ihre Meinung äußern. In der
          Rechteverwaltung kann noch eingestellt werden, ob auch anonyme
          Nutzer (also solche die sich noch nicht angemeldet haben) Kommentare
          schreiben dürfen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Sprache</term>

        <listitem>
          <para>Auswahl der Spracheinstellung, bei der der Beitrag angezeigt
          werden soll. Beiträge die als 'deutsch' markiert sind, erscheinen
          nur dann, wenn sich der Nutzer die Seite auf deutsch anzeigen lässt.
          Diese Auswahl hat natürlich nur bei mehrsprachigen Seiten Wirkung.
          Wird die Option 'alle' gewählt, wird der Beitrag bei jeder
          Spracheiustellung angezeigt. Damit wird die allgemeine
          Spracheinstellung der Seite nicht verändert. Diese erfolgt über
          einen gesonderten Administrationspunkt</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Formatierungs-Typ</term>

        <listitem>
          <para>Je nach Formatierungstyp werden Zeilenumbrüche dann auch im
          Artikel dargestellt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Anmerkung</term>

        <listitem>
          <para>Anmerkungen erscheinen unter dem eigentlichen Beitrag. Von der
          Funktion sind sie als 'Anmerkung der Redaktion' zu sehen, gehören
          also nicht mehr zum eigentlichen Beitrag, haben aber einen höheren
          Stellenwert als Kommentare, die jeder eingeben kann.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beitrag zeitgesteuert?</term>

        <listitem>
          <para>Es kann eingestellt werden, ab wann der Beitrag angezeigt
          werden soll (z.B. Silvestergrüße am 31.12. ab 0:00 Uhr).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Im eigentlichen Beitrag sind auch HTML-Befehle erlaubt. Diese müssen
    jedoch in den 'Einstellungen' zuerst freigegeben werden. Diese
    Einschränkung soll Missbrauch verhindern. Außerdem können so
    'Layoutbezogene' Befehle verboten werden (Schriftfarbe, Art und Größe). So
    wird die optische Gleichförmigkeit der Seite gewährleistet.</para>

    <para>Man kann sich vor der Freigabe die Beitragsvorschau anzeigen lassen,
    um den Beitrag zu prüfen.</para>

    <tip>
      <para>Wenn Ihr eine Artikelserie schreiben wollt, dann geht auf der
      Startseite mit der Maus über die Überschrift Eures ersten Artikels.
      Unten im Fenster erscheint jetzt der damit verbundene Link, z.B.:
      <literal>http://eureseite.de/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=112</literal>.
      Die ID des Artikels ist also 112. Macht das auch mit dem zweiten Artikel
      der Serie. Die ID wäre in unserem Beispiel jetzt 126. Um Eure Artikel zu
      verbinden, editiert Ihr den 1. Artikel und geht nach ganz unten. Dort
      tragt Ihr einen Link auf den nachfolgenden</para>

      <para>(<systemitem>modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=126</systemitem>)</para>

      <para>bzw. vorhergehenden Artikel</para>

      <para>(<systemitem>modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=112</systemitem>)</para>

      <para>ein.</para>
    </tip>

    <bridgehead>Wie kann ich beim Schreiben von Artikeln Bilder
    einbinden?</bridgehead>

    <para>Leider bietet PostNuke von Hause aus keine Möglichkeit, Bilder in
    Artikel einzubinden und diese auch gleich, also beim Schreiben eines
    Artikels, auf den Server zu laden...</para>

    <para>Letztendlich besteht das "Einbinden von Bildern" stets aus zwei
    Schritten:</para>

    <procedure>
      <step>
        <title>Das Bild muß auf den Server geladen werden ("upload")</title>

        <para>Den Upload kann man zum einen über FTP erledigen, zum anderen
        gibt es eine Reihe an Uploadmodulen, die per Web-Frontend es Erlauben,
        Bilder hochzuladen. Während FTP immer funktionieren sollte, kommen die
        meisten Upload-Module nicht damit klar, wenn PHP im "safe_mode" läuft.
        Zum Upload der Bilder kann man natürlich auch eine der zahlreichen
        Gallerie-Module für PostNuke (z.B. my_eGallery) benutzen.</para>
      </step>

      <step>
        <title>Das Bild muß mit dem img-Tag eingebunden werden.</title>

        <para>Befindet sich das Bild auf dem Server, so wird es mit dem
        img-Tag eingebunden: <markup>&lt;img src="bilder/foobar.jpg"
        alt="foobar" width="100" height"150"&gt;</markup>. Wenn der Upload
        über eine Gallerie erfolgt, wäre es natürlich hilfreich, wenn diese
        Gallerie einen Hook zur Verfügung stellt, der den Tag selbständig
        einfügt (also z.B. aus {Bild19} wird ein img-Tag, der auf das Bild
        Nummer 19 verweist)</para>
      </step>
    </procedure>
  </section>

  <section>
    <title>Submit News</title>

    <para>'Submit News' ist eine weitere Möglichkeit, Beiträge einzugeben. Der
    Hauptunterschied zur Funktion 'Beitrag hinzufügen' besteht darin, dass
    diese Beiträge erst vom Administrator geprüft und freigegeben werden
    müssen, bevor sie auf der Homepage erscheinen. Diese Funktion ist für
    Co-Autoren gedacht, wobei die Entscheidung zur Veröffentlichung beim
    Administrator liegt.</para>

    <para>Durch die Benachrichtigungsfunktion können sie entscheiden ob und
    mit welchem Text sie auf neueingegangene Beiträge aufmerksam gemacht
    werden wollen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>XMLRPC - PostNuke ferngesteuert</title>

    <para>Wer keine Lust hat, seine Artikel auf der Site in HTML-Form-Feldern
    zu editieren, kann seit dem Release von PostNuke .722 auch externe
    Clients, wie zum Beispiel <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Web_Links+index-req-visit-lid-119.html">w.Bloggar</ulink>
    benutzen. w.Bloggar sieht aus wie ein ganz normaler Window Text-Editor
    oder ein einfacher HTML-Editor. Es gibt jede Formatierungs-Funktion +
    Preview, die man brauchen könnte. Dazu gibt es für die älteren Versionen
    von w.Bloggar einen deutschen Spellchecker - läßt sich also vermuten, daß
    dieses Feature auch bald für die 3.00 zur Verfügung stehen sollte.</para>

    <para>Zu den Einstellungen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Username &amp; Passwort</term>

        <listitem>
          <para>von der Site</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>BlogTool</term>

        <listitem>
          <para>Custom</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Host</term>

        <listitem>
          <para>www.meineSite.de</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Page</term>

        <listitem>
          <para>xmlrpc.php - liegt die Site im Unterverzeichnis a la
          www.meineSite.de/<emphasis
          role="underline">html</emphasis>/index.php, trägt man hier den Pfad
          mit ein: /html/xmlrpc.php - nicht also schon beim Host</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Nach Bestätigung mit <emphasis>Okay</emphasis> startet der Editor.
    Als erstes muß jetzt noch ein den Settings "Auto-Convert Extended
    Characters" ausgeschaltet werden. - Jetzt ist w.Bloggar fertig für Deinen
    ersten Post Nachdem man den Beitrag zuende geschrieben und formartiert
    wählt man ein Topic aus (die hat sich w.Bloggar nämlich schon vorher von
    der Site gezogen) und veröffentlicht den Beitrag mit <emphasis
    role="bold">Post.</emphasis> Dann liegt der gerade geschriebene Beitrag
    zur Veröffentlichung auf der Site bereit. Leider muß nämlich noch etwas
    nacheditiert werden:</para>

    <note>
      <para>In der derzeitigen Version des Moduls werden den Überschriften
      immer noch ein * vorangesetzt. Die Datei modules/xmlrpc/api/blogger.php
      hat einen Bug in Zeile 506: statt $title = "*"; sollte dort $title = "";
      stehen, sonst hat jede Überschrift ein "*" zu Beginn. Das wird beim
      nächsten Release gefixt sein.</para>
    </note>

    <para>Zusätzlich werden die Artikel nicht automatisch in die zwei
    HTML-Felder verteilt. Da das mit copy+paste aber schnell erledigt ist,
    sollte das kein Problem sein. Außerdem gibt es eine <ulink
    url="http://www.post-nuke.net/Article506.htm">erweiterte
    <filename>XMLRPC.php</filename></ulink>, mit der dies erledigt ist.</para>

    <para><guimenuitem>Post</guimenuitem> Veröffentlicht bei Adminrechten die
    Beiträge automatisch auf der Startseite - <guisubmenu>Post +
    Publish</guisubmenu> veröffentlicht den Artikel aber nicht auf der
    Startseite.</para>

    <para>Über den Button <guimenuitem>Posts</guimenuitem> lassen sich die
    schon vorhandenen Posts auswählen und editieren.</para>

    <para>Auf <ulink
    url="http://www.portalzine.de">http://www.portalzine.de</ulink> gibt es
    eine Ergängung zu w.bloggar, sodass auch PostNuke als Ziel erscheint (Ist
    zwar "bloß" Kosmetik, aber nett!)</para>

    <bridgehead>Weitere Clients</bridgehead>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Blog-buddy</term>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://blogbuddy.sourceforge.net/">Blog-buddy</ulink> hat zwar
          nicht den gleich großen Funktionsumfang, würde aber vollkommen
          ausreichen. Das Erstellen von neuen Posts funktioniert, das Ändern
          bestehender leider nicht. Immerhin besser als der Browser.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>mozblog</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://mozblog.mozdev.org/">mozblog</ulink> ist
          eine Ergänzung zum Browser Mozilla, die ein eigenes Fenster im
          unteren Bildschirmbereich des Browsers öffnet. Im oberen kann man
          Browsen, im untern bloggen. Eigentlich ideal, leider ist das Teil
          relativ buggy, einen Versuch ist es aber alle mal wert. Ich habe
          mozblog allerdings nicht zum Laufen bekommen d.h. er kann sich
          offenbar nicht mit PostNuke verbinden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Dreamweaver</term>

        <listitem>
          <para>Es gibt auch die Möglichkeit Dreamweaver als Client zu
          benutzen. Nicht gerade die LowCost Variante - nur der Komplettierung
          wegen</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Kommentare</title>

    <para>Kommentare erlauben den Usern, mit Ihrer Website zu interagieren.
    Wenn ein üser einen Artikel liest zu dem er etwas hinzufügen will oder
    etwas anzumerken hat, dann kann er einen Kommentar schreiben, der in der
    Datenbank gespeichert und mit dem Artikel angezeigt wird.</para>

    <para>Die Einstellung für Kommentare entscheidet, wie PostNuke mit den
    Artikeln umgeht:</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="kommentare.gif" format="GIF" />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <important>
      <para>Hier geht es ausschließlich um die Kommentare zu den News. Andere
      Module (z.B. Reviews, My_eGallery) bringen gegebenenfalls ihr eigenes
      Kommentarsystem mit, das getrennt verwaltet werden muss. In künftigen
      PostNuke-Versionen wird es daher ein übergreifendes Kommentarmodul
      (EZComments) geben, welches eine einheitliche Kommentarfunktion für alle
      Module ermöglicht.</para>
    </important>

    <para>Durch die Wahl der <emphasis>Moderation</emphasis> legt man fest, ob
    nur der Administrator oder auch der Benutzer oder keine Moderation
    stattfinden soll. Der Administrator kann einen Beitrag immer bearbeiten
    oder entfernen. Bedenken Sie bitte, dass zu starke Moderation die
    Kommunikation mit den Nutzern ersticken kann. Wählt man keine Moderation
    besteht jedoch die Gefahr, dass unqualifizierte, falsche oder gar
    rechtlich fragliche Kommentare eingestellt werden.</para>

    <para>Weiterhin kann gewählt werden, ob anonyme User (Anonymous)
    Kommentare schreiben dürfen oder nicht. Außerdem kann man die Anzahl der
    Bytes festlegen, die ein Kommentar lang sein darf. 4096 Bytes ermöglichen
    einen umfassenden Kommentar, verhindern aber, dass üser das System mit
    zufälligem überlangem Text füllen, um einen Datenbankfehler zu
    erzeugen.</para>

    <para>Mit 'Name für Anonymous' gibt man an, welcher <emphasis>Name für
    einen nicht registrierten User</emphasis> benutzt wird. Diese Einstellung
    wird auch von vielen anderen Modulen benutzt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Blöcke für die Nachrichtenverwaltung</title>

    <para>Rund um die News gibt es eine Reihe an Blöcken, die die jeweiligen
    Überschriften nach verschiedenen Kategorien anzeigen.</para>

    <section>
      <title>Core/Story Titles</title>

      <para>Es werden die Überschriften der Beiträge angezeigt. Dabei hat man
      viele Möglichkeiten, die Beiträge zu filtern</para>
    </section>

    <section>
      <title>Core/Today's Big Story</title>

      <para>Der heute am häufigsten gelesene Beitrag</para>
    </section>

    <section>
      <title>Core/Categories Menü</title>

      <para>Dieser Block beitet eine Navigation, um über die angelegten
      Kategorien zu navigieren.</para>

      <para>Es werden nur Kategorien angezeigt, in denen Artikel existieren.
      Außerdem wird das Datum des aktuellsten Artikels angegeben.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Core/Topics Menü</title>

      <para>Eine Navigation, um über verschiedene Topics zu navigieren. Es
      werden nur Topics angezeigt, in denen Artikel existieren. Außerdem wird
      das Datum des aktuellsten Artikels angegeben.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Core/Past Articies</title>

      <para>Dieser Block bietet einen Direktzugriff auf alte Beiträge der
      Seite an. Die Anzahl der Artikel kann über die Blockadministration
      verändert werden.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Core/Story Related Links</title>

      <para>Block für verwandte Links (nur in der Artikelansicht)</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Zugriffsrechte</title>

    <section>
      <title>Zugriffsrechte: Stories</title>

      <para>Für den Bereich 'News' ist in erster Linie 'Stories::Story'
      interessant ('Stories::Category' wird lediglich für die Administration
      der Kategorien benötigt).</para>

      <para><emphasis role="bold">Beispiele:</emphasis></para>

      <para><literal>Stories::Story /// Author ID:Category name:Story ID
      </literal></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>wenn man nun den Zugriff auf eine bestimmte Kategorie für
          unregistrierte Benutzer verhindern will, sollte folgende
          Berechtigung vor dem allgemeinen Leserecht (unregistrierte | .* | .*
          | lesen) gesetzt werden:</para>

          <para><literal>unregistrierte | Stories::Story | :Kategoriename: |
          keines</literal></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>wenn man der Gruppe 'Autoren' ermöglichen will, neue Beiträge
          in der Kategorie 'Info' zu schreiben, sollte folgende Berechtigung
          nach der allgemeinen Adminzeile (Admins | .* | .* | administrieren)
          gesetzt werden:</para>

          <para><literal>Autoren | Stories::Story | :Info: |
          hinzufügen</literal></para>

          <para>bzw.</para>

          <para><literal>Autoren | Stories::Story | :Info: |
          löschen</literal></para>

          <para>wenn sie die Artikel dieser Kategorie auch löschen sollen
          dürfen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>wenn es das entsprechende Theme unterstützt kann man
          darüberhinaus beispielsweise unregistrierten Benutzern lediglich das
          'Übersicht' Recht einräumen und ihnen nur den Hometext
          anzeigen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>zum direkten Aufruf des entsprechenden Adminbereiches kann man
          das MainMenu um einen Link zu
          <systemitem>admin.php?module=NS-AddStory&amp;op=main</systemitem>
          erweitern, der nur der entsprechenden Gruppe angezeigt wird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Zugriffsrechte: Topics</title>

      <para>Für den Bereich 'Topics' ist in erster Linie 'Topics::Topic'
      interessant ('Topics::Related' wird lediglich für die Administration der
      Topics genauer gesagt die verwandten Links, benötigt).</para>

      <para><emphasis role="bold">Beispiele</emphasis></para>

      <para><literal>Topics::Topic /// Topic name::Topic ID</literal></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>wenn man nun den Zugriff auf ein bestimmtes Topic für
          unregistrierte Benutzer verhindern will, sollte folgende
          Berechtigung vor dem allgemeinen Leserecht (unregistrierte | .* | .*
          | lesen) gesetzt werden:</para>

          <para><literal>unregistrierte | Topics::Topic | Topic_Name:: |
          keines</literal></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Wichtig: der Topicname ist nicht zu verwechseln mit dem Topictext
      - am besten in der Topicadministration nachschauen!</para>
    </section>
  </section>
</chapter>