<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="statistik" lang="de-DE" status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Statistische Informationen: Was den Webmaster interessiert<indexterm>
      <primary>Statistik</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="stats">
    <title>Statistik<indexterm>
        <primary>Statistik</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Stats</primary>

        <see>Statistik</see>
      </indexterm></title>

    <para>Das Statistik-Modul informiert über die Anzahl der Zugriffe.</para>

    <bridgehead>Zugriffsrechte<indexterm>
        <primary>Statistik</primary>

        <secondary>Zugriffsrechte</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>Zugriffsrechte</primary>

        <secondary>Statistik</secondary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Bei den Zugriffsrechten kann man sich durch einen Klick auf
    'Komponente' bzw. 'Instanz' alle im System hinterlegten
    Berechtigungsschemata anzeigen. Für das Modul Statistik gilt die
    Komponente 'Stats::' Beispiel:</para>

    <para><literal>Stats:: /// ::</literal></para>

    <para>wenn man z.B. den Zugriff auf die Statistik für unregistrierte
    Benutzer verhindern möchte, müsste man ein (wichtig!) Benutzerrecht</para>

    <para><literal>unregistrierte | Stats:: | .* | keines</literal></para>

    <para>anlegen. Es muss ein Benutzerrecht gewählt werden, da das allgemeine
    Leserecht bei den Gruppen (unregistrierte | .* | .* | lesen) ansonsten
    nicht überlagert werden kann.</para>

    <bridgehead>Statistik zurücksetzen<indexterm>
        <primary>Statistik</primary>

        <secondary>Zurücksetzen</secondary>
      </indexterm></bridgehead>

    <para>Unter Umständen kann es sinnvoll sein, die Statistik wieder
    zurückzusetzen, z.B. nachdem eine Seite ausgiebig offline getestet wurde,
    und man den Zähler wirklich bei 0 starten lassen möchte. Es gibt derzeit
    keine "einfache" Lösung dafür, man muss sich also damit begnügen, die
    Datenbank manuell zu editieren. Im Anhang findet man ein entsprechendes
    SQL-Skript.</para>
  </section>

  <section id="referer">
    <title>HTTP-Referer<indexterm>
        <primary>Referer</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>HTTP-Referer</primary>

        <see>Referer</see>
      </indexterm></title>

    <para>Wenn man diese Liste aktiviert, wird einem angezeigt, von wo aus die
    User auf die Site zugreifen.</para>

    <para>Dies ist auf stark besuchten Seiten eine sehr schnell wachsende
    Liste, deren Länge man begrenzen kann. In der Liste werden die Anzahl der
    Zugriffe von einer bestimmten Seite aus, die aufrufende URL und die
    prozentualen Aufrufe von dieser Seite angezeigt. Mit 'Löschen' kann man
    die Liste zurücksetzen. Hierbei wird allerdings nicht gefragt, ob man
    wirklich die Liste löschen will.</para>

    <para>Unter 'Gesamt' steht die Summe der Aufrufe</para>

    <para>Unter 'HTTP Referer Konfigurieren' kann man auswählen, ob diese
    Funktion genutzt werden soll und wie viele Einträge in der Liste
    aufgenommen werden. Klicken Sie auf 'Speichern' um Änderungen zu
    übernehmen.</para>

    <para>Die Referer-Information stehen nur zur Verfügung, wenn die Besucher
    direkt auf PostNuke-Seiten zugreifen. Wenn man hingegen über eine
    'Intro'-Seite geführt wird, werden die Referer eben diese Intro-Seite
    anzeigen...</para>
  </section>

  <section id="statistics">
    <title>Das "Statistics"-Modul von Craig R. Saunders<indexterm>
        <primary>Statistics</primary>
      </indexterm></title>

    <para>Von Craig R. Saunders (ColdRolledSteel) satmmt das
    "Statistics"-Modul, welches sowohl das native "Stats", als auch das
    "Referer" Module von PostNuke ersetzen kann. Die jeweils aktuelle Version
    gibt es auf <ulink url="???">http://www.mtrad.com/</ulink>.</para>
  </section>
</chapter>