<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE part PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<part id="administration" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <title>Administration</title>

  <preface>
    <title>Einführung</title>

    <para>Die Administrationsfunktionen stehen nur berechtigten Nutzern zur
    Verfügung.</para>

    <para>Nach der Anmeldung an der Seite bekommt der berechtigte Nutzer die
    verschiedenen Administrationsmöglichkeiten der Seite angezeigt (siehe auch
    Zugriffsrechte ). Diese Grundfunktionalitäten kann man außerdem noch durch
    verschiedene Module erweitern. Die Anmeldung erfolgt für Benutzer und
    Administratoren gleich &ndash; jeweils direkt über die Homepage der
    PostNuke-Seite. Nach erfolgreicher Anmeldung wird im Hauptmenü ein
    zusätzlicher Link <action>Administration</action> angezeigt, über den man
    in den Administrationsbereich gelangt. Hier finden sich dann die
    Konfigurationsmöglichkeiten für die einzelnen Module. </para>

    <para>Während ältere PostNuke-Versionen alle Module alphabetisch
    aufführten, sortieren neuere Versionen sortiert alle Module im
    Administrationsmenü in Gruppen, sodass man eine wesentlich bessere
    Übersicht erhält. Diese Gruppen lassen sich auch selbst gestalten; dazu
    später mehr. </para>

    <para>Weiterhin zeigt der Administrationsbereich eine Liste der noch nicht
    veröffentlichten Artikel des News-Moduls unter "Zeitgesteuerte Beiträge"
    sowie die letzten veröffentlichten Artikel unter "Die letzten XX Artikel"
    an. Die Anzahl der Artikel, die hier dargestellt werden, kann unter den
    Einstellungen festgelegt werden. Die neuesten Artikel werden oben in der
    Liste angezeigt. Die Artikel können direkt editiert bzw. gelöscht werden.
    Im Anschluß an die Liste besteht die Möglichkeit, ältere Artikel über die
    jeweilige ID direkt zu ändern bzw. zu löschen. </para>

    <para>Sind Umfragen aktiv, werden diese am Ende der Seite
    angezeigt.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="AdminMenu.gif" format="GIF" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </preface>

  <xi:include href="konfiguration.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="moduleundbloecke.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="benutzer.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="infobloecke.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="themes.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />
</part>