<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE part PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<part id="administration" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <title>Administration</title>

  <preface>
    <title>Einführung</title>

    <para>Die Administrationsfunktionen stehen nur berechtigten Nutzern zur
    Verfügung.</para>

    <para>Nach der Anmeldung an der Seite bekommt der berechtigte Nutzer die
    verschiedenen Administrationsmöglichkeiten der Seite angezeigt (siehe auch
    Zugriffsrechte ). Diese Grundfunktionalitäten kann man außerdem noch durch
    verschiedene Module erweitern. Die Anmeldung erfolgt für Benutzer und
    Administratoren gleich - jeweils direkt über die Homepage der
    PostNuke-Seite. Nach erfolgreicher Anmeldung wird im Main Menü ein
    zusätzlicher Link 'Administration' angezeigt, über den man in den
    Adminbereich gelangt. Hier finden sich dann die
    Konfigurationsmöglichkeiten für die einzelnen Module. Dies ist die
    Hauptübersicht zur PostNuke-Administration, es werden alle installierten
    und aktiven Module angezeigt.</para>

    <para>Zeitgesteuerte Beiträge: Eine Liste der noch nicht veröffentlichten
    Artikel.</para>

    <para>Die letzten XX Artikel: Hier sieht man die letzten XX Artikel, die
    veröffentlicht wurden. Die Anzahl der Artikel, die hier dargestellt
    werden, kann unter den Einstellungen festgelegt werden. Die neuesten
    Artikel werden oben in der Liste angezeigt. Die Artikel können direkt
    editiert bzw. gelöscht werden. Im Anschluß an die Liste besteht die
    Möglichkeit, ältere Artikel über die jeweilige ID direkt zu ändern bzw. zu
    löschen. Sind Umfragen aktiv, werden diese am Ende der Seite
    angezeigt.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="AdminMenu.gif" format="GIF" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </preface>

  <xi:include href="konfiguration.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="moduleundbloecke.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="benutzer.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="infobloecke.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />

  <xi:include href="themes.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" />
</part>