<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="themes" lang="de_DE" status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <title>Themes</title>

  <para>Themes bestimmen das Aussehen einer PostNuke-Installation. Sie
  bestehen aus einem Verzeichnis und mindestens der
  <filename>theme.php</filename>-Datei. Desweiteren gibt es ein Verzeichnis
  für die verwendeten Bilder und eines für die Style-Sheet-Dateien.
  Darüberhinaus können Themes weitere Dateien enthalten. </para>

  <para>Über das Theme lassen such die Farben, das Layout, Schriftarten usw.
  anpassen. </para>

  <para>Wenn man möchte, kann man dem Anwender auch die Wahl zwischen allen
  installieren Themes lassen. Diese Funktion läßt sich in den Einstellungen
  ein- uns ausschalten.</para>

  <para>Es gibt hunderte von Themes. Über die offizielle Postnuke-Homepage
  aber auch über andere Seiten kannst Du sie finden. Es gibt auch "Themes
  Packs", Zusammenstellungen von dutzenden Themes. Aber Vorsicht! Auch wenn
  sie als ".7x kompatible" ausgezeichnet sind, muß das nicht für alle
  stimmen.</para>

  <para>Themes funktionieren nicht auf jeder Postnuke-Version. Zum Beispiel
  tun einige nur unter .6x ihre Arbeit, während andere nur unter .7x arbeiten.
  Zum Teil funktionieren die Themes auch nur bei Systemen neuer als .71x.
  Damit die Angelegenheit nicht allzu einfach wird, kann man den Themes von
  außen nicht einfach ansehen, für welche Version sie gemacht sind. Dazu muß
  man leider in den Quelltext schauen und wissen, nach was man suchen muss.
  Den Unterschied zwischen .6x und .7x Themes ist leicht zu erkennen
  speziellere Anpassungen für einzelne Versionen lassen sich nicht so einfach
  erkennen. Öffne die theme.php in einem Editor und such die Funktion
  "themearticle".</para>

  <para>PN .6x Themes: </para>

  <programlisting>function themearticle ($aid, $informant, $datetime... ...$topicimage, $topictext)</programlisting>

  <para>PN .7.0.x .71 and .711 Themes: </para>

  <programlisting>function themearticle ($_deprecated, $_deprecated... ...$links, $info, $preformat)</programlisting>

  <para>Es gibt mittlerweile drei verschiedene Arten von Themes: </para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>"traditionelle" Themes</term>

      <listitem>
        <para>Dieses sind Themes, in denen das Aussehen und die Logik in der
        <filename>theme.php</filename> bestimmt werden. Die meisten Themes
        fallen in diese Kategorie, allerdings ist das Anpassen eines solchen
        Themes relativ aufwändig. </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Autothemes</term>

      <listitem>
        <para>AutoTheme ist ein Theme System, das nicht nur für PostNuke,
        sondern auch für MD-Pro, PHP-Nuke, und eNvolution verfügbar ist.
        AutoTheme benutzt zur Definition des Layouts HTML-Dateien, die als
        "Schablonen" eingesetzt werden. AutoTheme gibt es in zwei Varianten:
        "AutoTheme Lite" steht kostenlos zum Download zur Verfügung,
        wohingegen die Vollversion in unterschiedlichen Lizenzierungen als
        kommerzielle Software vertrieben wird. </para>

        <para>AutoTheme stammt von Shawn McKenzie (AbraCadaver), die Homepage
        ist <ulink
        url="http://spidean.mckenzies.net">http://spidean.mckenzies.net</ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Xanthia</term>

      <listitem>
        <para>Xanthia ist die neue offizielle Theme-Engine von PostNuke. Auch
        hier werden Templates (also Schablonen) benutzt, um das Seitenlayout
        zu definieren. </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</chapter>