<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="weiteremodule" lang="de-DE" status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Weitere Module</title>

  <section id="downloads">
    <title>Downloads</title>

    <para>In diesem Administrationsbereich werden die Downloads in die
    Datenbank eingetragen.</para>

    <bridgehead>Was kann das Download-Modul?</bridgehead>

    <para>PostNuke unterstützt das Anbieten von Downloads. Dabei lassen sich
    Dateien beliebigen Formates und Herkunft verwalten. Diese Downloads kann
    man in Kategorien und Unterkategorien unterteilen, um es dem User
    einfacher zu machen die Dateien zu finden, an denen er Interesse
    hat.</para>

    <para>Es können bis jetzt aber nur Links zu Downloads eingefügt werden,
    die bereits im Internet zu erreichen sind. Eine Upload-Funktion ist bisher
    nur mit Download-Modulen anderer Modulentwickler möglich. Auch lassen sich
    bisher nur Haupt- und Unterkategorien anlegen - eine weitere Verzweigung
    ist noch nicht möglich.</para>

    <para>Zu beachten ist, dass hier effektiv nur Verweise eingetragen werden.
    Die entsprechenden Dateien müssen sich bereits auf einem Internetserver
    befinden. Zum Hochladen der Daten benutzt man in aller Regel ein
    FTP-Programm. Als Alternative gibt es das Modul UpDownload, das auch das
    Hochladen der Dateien ermöglicht.</para>

    <bridgehead>Kategorien anlegen, ändern und löschen</bridgehead>

    <para>Alle Downloads werden in Kategorien und Unterkategorien verwaltet.
    Bevor der erste Download eingetragen werden kann, muß mindestens eine
    Hauptkategorie eingetragen werden.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Neue Hauptkategorie hinzufügen</term>

        <listitem>
          <para>Hier trägt man eine neue Kategorie inkl. Beschreibung in die
          Downloadliste ein. Hierzu muss man natürlich Name und
          Kurzbeschreibung (255 Zeichen) angeben. Auf 'hinzufügen' klicken, um
          diesen Eintrag der Datenbank hinzuzufügen</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Unterkategorie hinzuzufügen</term>

        <listitem>
          <para>Um eine Unterkategorie hinzuzufügen, den Namen der
          'Unterkategorie' eintragen und aus dem Pulldownmenü die
          Hauptkategorie unterhalb der diese erscheinen soll angeben. Es ist
          möglich, eine Unterkategorie unterhalb einer Unterkategorie
          anzulegen, indem man aus der Liste die
          'Hauptkategorie/Unterkategorie' auswählt. Auf 'hinzufügen' klicken,
          um die Unterkategorie anzulegen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Um eine <emphasis role="bold">Kategorie zu verändern</emphasis> oder
    zu löschen, die entsprechende Kategorie aus dem Pulldownmenü auswählen.
    Auf 'ändern' klicken. Die Kategorie wird angezeigt und man kann Änderungen
    vornehmen. Änderungen könnnen auf diese Weise auch für alle
    Unterkategorien vorgenommen werden.</para>

    <para>Die Kategorie kann man '<emphasis role="bold">löschen</emphasis>',
    wenn man sie zunächst auswählt und dann auf der nächsten Seite auf
    'löschen' klickt. Das Löschen einer Kategorie löscht auch alle
    Unterkategorien und die darin enthaltenen Links.</para>

    <para>Die Dateien werden natürlich nicht aus dem File-System
    gelöscht.</para>

    <bridgehead>Downloads eintragen, ändern und löschen</bridgehead>

    <para>Jetzt nachdem wie das Kategoriesystem angelegt ist, können Downloads
    hinzugefügt werden. Hierzu auf <emphasis role="bold">Download
    hinzufügen</emphasis> klicken. Folgende Felder werden einem Download
    zugewiesen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Name</term>

        <listitem>
          <para>Name des Programms. Das kann der Dateiname sein, besser ist es
          aber vielleicht, einen beschreibenden Titel zu wählen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Dateipfad</term>

        <listitem>
          <para>Pfad des Programms, entwerder relativ
          (<filename>downloads/datei.zip</filename>) oder absolut
          <systemitem>http://www.example.com/downloads/datei.zip</systemitem>)</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kategorie</term>

        <listitem>
          <para>Kategorie, in der der Downioad angezeigt werden soll</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beschreibung</term>

        <listitem>
          <para>Beschreibung der Funktion der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Nicht unbedingt notwendig, aber oft interessant, sind die folgenden
    Angaben:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Name Autor</term>

        <listitem>
          <para>Autor der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>E-Mail Autor</term>

        <listitem>
          <para>Email des Autors der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Dateigröße</term>

        <listitem>
          <para>Größe der Datei in Bytes, die entsprechende KB bzw. MB Zahl
          wird berechnet. Unter Windows erhalten Sie die Größe einer Datei,
          indem sie mit einem Rechtsklick auf die entsprechende Datei das
          Fenster 'Eigenschaften' aufrufen, Linux- oder Unix-Anwender benutzen
          ls -l</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Version</term>

        <listitem>
          <para>Version der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Homepage</term>

        <listitem>
          <para>Homepage der Datei oder des Autors</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Hits</term>

        <listitem>
          <para>Anzahl der bisherigen Downloads der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Man muss nicht alle Felder ausfüllen, leere Felder werden in der
    Anzeige ignoriert.</para>

    <para><emphasis role="bold">Abstimmungsliste löschen</emphasis>: User
    können über Downloads abstimmen, hiermit wird die Abstimmung
    zurückgesetzt.</para>

    <para><emphasis role="bold">Defekten Link melden</emphasis>: Wenn ein
    Anwender einen defekten Link findet, kann er das durch einen Klick auf
    'Defekten Link melden' diesen dem Administrator melden. Der Administrator
    wird benachrichtigt und bekommt unter <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guimenuitem>Downloads</guimenuitem>
      </menuchoice> eine Liste mit der Anzahl der defekt gemeldeten Links
    angezeigt.</para>

    <para>Klickt man auf 'Defekt gemeldete Downloads' erhält man die komplette
    Liste.</para>

    <para>In diesem Menü kann man 'Editieren' wählen um zu den Einstellungen
    des Links zu kommen, in denen man dann editieren kann, um den Fehler zu
    beheben. Ist der Downloadlink jedoch in Ordnung, so wählt man Ignorieren,
    um alle weiteren Meldungen zu ignorieren. Ist der Link veraltet, wählt man
    'Löschen', um diesen Download aus der Datenbank zu entfernen.</para>

    <para><emphasis role="bold">Wichtig</emphasis>: Es wird nicht nach einer
    Bestätigung für den Löschvorgang gefragt. Überprüfen Sie, ob Sie den
    Downloadlink wirklich löschen wollen.</para>

    <para><emphasis role="bold">gemeldete Änderungswünsche</emphasis>: User
    können auch benachrichtigen, wenn ein Link nicht mehr auf dem neusten
    Stand ist. Hier wird angezeigt, wie viele und welche Änderungswünsche
    vorhanden sind. Auf editieren klicken, wenn man den Link verändern
    will.</para>

    <para><emphasis role="bold">Downloads überprüfen</emphasis>: Auf
    'Downloads überprüfen' klicken, wenn man alle Downloads überprüfen will.
    Man gelangt zu einem weiteren Dialog, auf dem weitere Optionen offen
    stehen. Entweder wählt man dann 'alle Downloads überprüfen' (dies kann
    einige Zeit dauern, besonders, wenn viele Downloads vorhanden sind) oder
    man überprüft nur eine Kategorie oder sogar nur eine der Unterkategorien.
    Dazu klickt man auf die Kategorie bzw die Unterkategorie, die man
    überprüfen will.</para>

    <para>Wenn die Überprüfung abgeschlossen ist, öffnet sich ein Fenster, in
    dem das Ergebnis der Prüfung angezeigt wird. Wenn die Downloads ok sind,
    erscheint neben dem entsprechenden Listeneintrag ein 'OK'. Wird ein Fehler
    festgestellt, so erscheint 'Fehler' neben der entsprechenden Datei und man
    erhält die Möglichkeit diesen Downloadlink zu löschen oder zu
    editieren.</para>

    <para>Auf 'Ändern' klicken, um Änderungen vorzunehmen oder auf 'Löschen',
    um den Link zu löschen. Um eine Kategorie zu verändern oder zu löschen,
    wählt man die Kategorie vom Pulldownmenü. Dann auf 'ändern' klicken. Die
    Kategorie wird angezeigt und man kann Änderungen vornehmen. Die Änderungen
    werden dann auch für alle Unterkategorien vorgenommen. Die Kategorie kann
    man 'löschen', wenn man sie zunächst auswählt und dann auf der nächsten
    Seite auf 'löschen' klickt. Das Löschen einer Kategorie löscht auch alle
    Unterkategorien und die darin enthaltenen Links. Die Dateien werden
    natürlich nicht von Ihrem System gelöscht.</para>

    <para>Um einen <emphasis role="bold">Downloadlink zu 'ändern'</emphasis>,
    die Download ID eingeben, die auch angezeigt wird, wenn man mit der Maus
    über den Download geht. In der Statuszeile des Browsersfensters wird der
    Link angezeigt, in dem auch ID=Nummer steht. Diese Nummer ist die ID des
    Links. Wenn diese eingegeben wird, kann man anschließend alle
    Informationen ändern, die beim Hinzufügen des Links eingetragen wurden.
    Klicken auf 'Hinzufügen' speichert die Änderungen.</para>

    <para>Unter 'Download Konfiguration' kann man wählen, ob es
    unregistrierten Benutzern erlaubt ist, neue Downloads vorzuschlagen. Auf
    'Speichern' klicken, um die Änderungen zu speichern.</para>
  </section>

  <section id="weblinks">
    <title>Web Links</title>

    <para>Um die Links besser zu gliedern, können Kategorien und
    Unterkategorien angelegt werden. So bleibt die Seite auch mit vielen Links
    übersichtlich gegliedert.</para>

    <tip>
      <para>Das Web Links-Modul ist dem Download-Modul sehr ähnlich (in der
      Tat basieren beide auf der selben Codebasis).</para>
    </tip>

    <para>Folgende Felder werden einem Web Link zugewiesen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Seitentitel</term>

        <listitem>
          <para>Name des Seite</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>URL</term>

        <listitem>
          <para>z. B. <systemitem>http://www.example.com/</systemitem></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kategorie</term>

        <listitem>
          <para>Kategorie, in der der Link angezeigt werden soll</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beschreibung</term>

        <listitem>
          <para>Beschreibung des Inhalts der Seite</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Name</term>

        <listitem>
          <para>Autor des Links</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>E-Mail</term>

        <listitem>
          <para>E-Mail des Autors der Datei</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Man muss nicht alle Felder ausfüllen, leere Felder werden in der
    Anzeige ignoriert.</para>

    <para>Jeder Nutzer kann (nach Berechtigung) Links für die Datenbank
    vorschlagen, über vorhandene Links abstimmen oder 'tote Links'
    (fehlerhafte Adressen) melden. Diese werden durch die Funktionen 'Lösche
    Link-Abstimmungen', 'Tote Links', 'Linkänderungs-Wünsche' und 'Links
    prüfen' bearbeiten.</para>

    <para>Letzte Funktion überprüft alle vorhandenen Links auf ihre Gültigkeit
    (Linkchecker) und erleichtert somit die Administration in diesem
    Bereich.</para>

    <section>
      <title>Der "Latest Web Links"-Block</title>

      <para>Block mit den neuesten Einträgen der Link-Datenbank</para>
    </section>
  </section>

  <section id="faq">
    <title>FAQ</title>

    <para>Die Frequently Asked Questions (FAQ) begegnen einem immer wieder.
    Man versteht darunter Informationen, die zusammengestellt werden, damit
    der Betreiber einer Seite nicht dauernd die gleichen Fragen beantworten
    muss (z.B. 'Wie kann ich das BIOS neu aufspielen?') Diese Antwort müssten
    die Hersteller bestimmt 100-mal am Tag geben. Also stellt man
    entsprechende FAQs ins Netz, die die User erst einmal durchsuchen können,
    wenn sie Probleme haben.</para>

    <para><emphasis role="bold">Um die FAQs zu nutzen, legt man zunächst eine
    oder mehrere Kategorien an. Die eingetragene Kategorie speichert man wie
    gewohnt.</emphasis></para>

    <para>Will man innerhalb einer Kategorie noch Unterkategorien einsetzen,
    so wählt man einfach rechts die übergeordnete Hauptkategorie oder 'Neue
    Hauptkategorie'.</para>

    <para>Fragen können direkt über den FAQ-Link im Hauptmenü gestellt werden.
    Beim Klicken des Links wird der User auf eine neue Seite gebracht, wo der
    User die Frage stellen, seine Emailadresse eintragen und die Frage einer
    Kategorie zuordnen kann oder 'unsicher', wenn er keine passende Kategorie
    findet und eine generelle Frage stellen möchte. Danach schickt der User
    die Frage ab.</para>

    <para>Der Administrator wird über offen stehende Fragen im Contentbereich
    informiert.</para>

    <para>Als Administrator geht man zur <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guimenuitem>FAQ</guimenuitem>
      </menuchoice> um die folgenden Funktionen zu erreichen:</para>

    <para><emphasis role="bold">Unbeantwortete Fragen ansehen</emphasis> gibt
    eine Liste mit offenen Fragen aus. Der Administrator kann die Fragen
    beantworten oder löschen. Um die Fragen zu beantworten, auf '<emphasis
    role="bold">Beantworten</emphasis>' klicken und die Antwort auf die Frage
    eingeben.</para>

    <para>Falls nötig, eine Kategorie für die Frage/Antwort auswählen und dann
    auf '<emphasis role="bold">Speichern</emphasis>' drücken. Die
    Frage/Antwort wird dann in die FAQ eingetragen. Wenn man die Frage
    '<emphasis role="bold">löscht</emphasis>', wird man zur Bestätigung des
    Löschvorgangs aufgefordert. Man kann den Löschvorgang abbrechen.</para>

    <para>Wenn FAQ-Kategorien existieren, werden diese oben auf dem FAQ Modul
    Fenster angezeigt. Man kann die Kategorien editieren (Titel,
    Spracheinstellung oder Inhalt) oder löschen.</para>

    <para>Löscht man eine Kategorie, werden alle Unterkategorien und alle
    Fragen/Antworten gelöscht, wenn man dieses mit 'Ja' bestätigt. Bei 'Nein'
    bricht man den Löschvorgang ab.</para>

    <para>Nach dem Editieren einer Kategorie kann man über 'Speichern' die
    Einträge sichern.</para>

    <para>Im unteren Bereich der Seite kann man auch eine neue Frage eintragen
    und diese innerhalb der FAQ speichern.</para>

    <para>Mit der Sprache wählt man, für welche Sprache die FAQ Kategorie
    angezeigt werden sollen. Sollen alle User die Fragen und Antworten dieser
    Kategorie sehen können, dann wählt man einfach 'alle'.</para>
  </section>

  <section id="autolinks">
    <title>Autolinks</title>

    <para>Autolinks sind eine bequeme Möglichkeit, weiterführende
    Informationen zu bestimmten Themen bereitzustellen. Autolinks ist ein
    Modul, das in die Bildschirmausgaben andere Module eingreifen kann. Die
    Funktion durchsucht einen Text nach bestimmten Schlüsselwörtern und
    verknüpft dieses mit einem Link. Soll zum Beipiel in allen Artikeln
    automatisch das Wort 'PostNuke' mit dem Link www.post-nuke.net verknüpft
    werden, sind folgende Schritte nötig:</para>

    <bridgehead>Installation &amp; Konfiguration</bridgehead>

    <para>Über <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guisubmenu>Module</guisubmenu>

        <guimenuitem>Liste neu generieren</guimenuitem>
      </menuchoice> muß zuerst das Modul Autolinks initialisiert und aktiviert
    werden.</para>

    <para>Um dann Autolinks für ein bestimmtes Modul zu aktivieren, auf
    <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guimenuitem>Module</guimenuitem>
      </menuchoice> gehen und auf <guimenuitem>neu erzeugen</guimenuitem>
    klicken. Danach kann man innerhalb des Moduls, das man ausgewählt hat, auf
    <guimenuitem>editieren</guimenuitem> gehen und dort dann
    <guimenuitem>Autolink</guimenuitem> anwählen. Wenn man das bei allen
    Modulen gemacht hat, bei denen man Autolinks hinzufügen möchte, geht man
    auf <guimenuitem>Autolink Konfiguration Updaten</guimenuitem> und startet
    ein Update der Datenbank.</para>

    <important>
      <para>Man muss diese Funktion für jedes Modul bei der
      'Modulkonfiguration' einschalten!</para>
    </important>

    <para>In der <emphasis>Autolinks Konfiguration</emphasis> kann man
    einstellen, ob ein Link nur beim ersten Auftreten eines Wortes in einem
    Artikel gesetzt wird oder, ob der Link jedesmal hinzugefügt werden soll.
    Kommt das Wort 'PostNuke' 3x in dem Text vor, würde dieser dann alle drei
    mal mit dem Link versehen.</para>

    <para>Wenn nun die Autolinks aktiviert sind, kann man über den
    Administrationsbildschirm folgende Funktionen nutzen: <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guisubmenu>Autolinks</guisubmenu>

        <guimenuitem>Autolink hinzufügen</guimenuitem>
      </menuchoice></para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Eingabe des Schlüsselwortes</term>

        <listitem>
          <para>Das ist das Wort, welches später im Text durch den Link
          ersetzt werden soll. Groß/Kleinschreibung wird dabei nicht
          unterschieden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Titel eingeben</term>

        <listitem>
          <para>Eingabe des Titels, der später für den Link erscheinen soll.
          Dieser wird auch für die 'MouseOver'-Effekte benutzt. (Stichwort:
          'Alt-Tag' im Link)</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>URL eingeben</term>

        <listitem>
          <para>Die URL in der Form z.b. 'http://www.linkname.de' eingeben
          (oder wenn die Datei auf dem eigenen System ist als
          'datei.html')</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kommentar</term>

        <listitem>
          <para>Dieses ist nur für den Administrator sichtbar.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Mit <guibutton>Hinzufügen</guibutton> wird der Link dann in die
    Datenbank eingetragen.</para>

    <para>Mit <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guisubmenu>Autolinks</guisubmenu>

        <guimenuitem>Autolinks ansehen</guimenuitem>
      </menuchoice> kann man sich eine Liste aller Autolinks sortiert nach
    Schlüsselwort ansehen und diese auch editieren. Mit <emphasis>Update
    Autolink</emphasis> wird die Änderung dann in die Datenbank eingetragen.
    Klickt man auf <guibutton>löschen</guibutton> wird man nochmals gefragt,
    ob der Link wirklich gelöscht werden soll. Durch
    <emphasis>Abbruch</emphasis> kann man hier nochmal den Löschvorgang
    verhindern.</para>

    <important>
      <para>Da jede Ausgabe erstmal noch durch dieses Modul geschickt wird,
      bringt es natürlich zumindest leichte Performance-Nachteile mit
      sich.</para>
    </important>
  </section>

  <section id="ephemeridis">
    <title>Ephemeriden</title>

    <para>Tja, ein nicht ganz einfach zu übersetzendes Wort. Ephemeriden sind
    tagesabhängige Informationen, mit denen die Seite interessanter gestaltet
    werden kann. Dieses Modul zeigt also Daten zu einem Tag an, frei nach dem
    Motto: 'Es war einmal...'</para>

    <para>Man kann also Termine eingeben, die auf besondere Ereignisse in der
    Geschichte hinweisen, also z.B. den eigenen Geburtstag :-) Man trägt das
    entsprechende Datum mit <emphasis>Tag, Monat, Jahr</emphasis> ein, wählt
    die Sprache, für die dieser Ephemerid angezeigt werden soll und trägt dann
    noch eine Beschreibung ein. Durch die Wahl der Sprache wird der Ephemerid
    nur für die entsprechende Sprachgruppe angezeigt, z.B. wäre der Geburtstag
    der Queen oder der 'Independence Day' für alle engl. sprechenden User
    interessant. Die bereits eingetragenen Daten kann man wieder
    <emphasis>editieren</emphasis> oder <emphasis>löschen</emphasis>. WICHTIG:
    Es erfolgt keine Bestätigung, ob der Eintrag wirklich gelöscht werden
    soll.</para>

    <para>Die Tagesinformationen werden durch den entsprechenden Block
    "Core/Ephemerids" angezeigt.</para>
  </section>

  <section id="quotes">
    <title>Zitate</title>

    <para>Im Modul Zitate können Zitate eingetragen werden, die dann zufällig
    auf der Website im 'Quotes'-Block (einzurichten in Administration-Blöcke)
    angezeigt werden.</para>

    <para>Zusätzlich zum Zitat kann man auch noch den Autor angeben. 'Submit'
    speichert das Zitat. Die bereits gespeicherten Zitate können über 'Ändern'
    bearbeitet und danach wieder gespeichert werden. Mit 'Löschen' wird das
    Zitat gelöscht. Es wird dabei nicht nach einer Bestätigung gefragt.</para>

    <para>Der Block "Quotes/Random Quote" zeigt dann ein zufälliges Zitat aus
    der Zitatedatenbank an.</para>
  </section>
</chapter>