<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter lang="de-DE" revision="$Revision$ $Date$"
         status="draft">
  <!-- $Id$-->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Weitere Module</title>

  <section>
    <title>Autolinks</title>

    <para>Autolinks sind eine bequeme Möglichkeit, weiterführende
    Informationen zu bestimmten Themen bereitzustellen. Autolinks ist ein
    Modul, das in die Bildschirmausgaben andere Module eingreifen kann. Die
    Funktion durchsucht einen Texte nach bestimmten Schlüsselworten und
    verknüpft dieses mit einem Link. Soll zum Beipiel in allen Artikeln
    automatisch das Wort 'PostNuke' mit dem Link www.post-nuke.net verknüpft
    werden, sind folgende Schritte nötig:</para>

    <bridgehead>Installation &amp; Konfiguration</bridgehead>

    <para>Über <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guisubmenu>Module</guisubmenu>

        <guimenuitem>Liste neu generieren</guimenuitem>
      </menuchoice> muß zuerst das Modul Autolinks initialisiert und aktiviert
    werden.</para>

    <para>Um dann Autolinks für ein bestimmtes Modul zu aktivieren, auf
    <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guimenuitem>Module</guimenuitem>
      </menuchoice> gehen und auf <guimenuitem>neu erzeugen</guimenuitem>
    klicken. Danach kann man innerhalb des Moduls, das man ausgewählt hat, auf
    <guimenuitem>editieren</guimenuitem> gehen und dort dann
    <guimenuitem>Autolink</guimenuitem> anwählen. Wenn man das bei allen
    Modulen gemacht hat, bei denen man Autolinks hinzufügen möchte, geht man
    auf <guimenuitem>Autolink Konfiguration Updaten</guimenuitem> und startet
    ein Update der Datenbank.</para>

    <important>
      <para>Man muss diese Funktion für jedes Modul bei der
      'Modulkonfiguration' einschalten!</para>
    </important>

    <para>In der <emphasis>Autolinks Konfiguration</emphasis> kann man
    einstellen, ob ein Link nur beim ersten Auftreten eines Wortes in einem
    Artikel gesetzt wird oder, ob der Link jedesmal hinzugefügt werden soll.
    Kommt das Wort 'PostNuke' 3x in dem Text vor, würde dieser dann alle drei
    mal mit dem Link versehen.</para>

    <para>Wenn nun die Autolinks aktiviert sind, kann man über den
    Administrationsbildschirm folgende Funktionen nutzen: <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guisubmenu>Autolinks</guisubmenu>

        <guimenuitem>Autolink hinzufügen</guimenuitem>
      </menuchoice></para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Eingabe des Schlüsselwortes</term>

        <listitem>
          <para>Das ist das Wort, welches später im Text durch den Link
          ersetzt werden soll. Groß/Kleinschreibung wird dabei nicht
          unterschieden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Titel eingeben</term>

        <listitem>
          <para>Eingabe des Titels, der später für den Link erscheinen soll.
          Dieser wird auch für die 'MouseOver'-Effekte benutzt. (Stichwort:
          'Alt-Tag' im Link)</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>URL eingeben</term>

        <listitem>
          <para>Die URL in der Form z.b. 'http://www.linkname.de' eingeben
          (oder wenn die Datei auf dem eigenen System ist als
          'datei.html')</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kommentar</term>

        <listitem>
          <para>Dieses ist nur für den Administrator sichtbar.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Mit <guibutton>Hinzufügen</guibutton> wird der Link dann in die
    Datenbank eingetragen.</para>

    <para>Mit <menuchoice>
        <guimenu>Administration</guimenu>

        <guisubmenu>Autolinks</guisubmenu>

        <guimenuitem>Autolinks ansehen</guimenuitem>
      </menuchoice> kann man sich eine Liste aller Autolinks sortiert nach
    Schlüsselwort ansehen und diese auch editieren. Mit <emphasis>Update
    Autolink</emphasis> wird die Änderung dann in die Datenbank eingetragen.
    Klickt man auf <guibutton>löschen</guibutton> wird man nochmals gefragt,
    ob der Link wirklich gelöscht werden soll. Durch
    <emphasis>Abbruch</emphasis> kann man hier nochmal den Löschvorgang
    verhindern.</para>

    <important>
      <para>Da jede Ausgabe erstmal noch durch dieses Modul geschickt wird,
      bringt es natürlich zumindest leichte Performance-Nachteile mit
      sich.</para>
    </important>
  </section>

  <section>
    <title>Ephemeriden</title>

    <para>Tja, ein nicht ganz einfach zu übersetzendes Wort. Ephemeriden sind
    tagesabhängige Informationen, mit denen die Seite interessanter gestaltet
    werden kann. Dieses Modul zeigt also Daten zu einem Tag an, frei nach dem
    Motto: 'Es war einmal...'</para>

    <para>Man kann also Termine eingeben, die auf besondere Ereignisse in der
    Geschichte hinweisen, also z.B. den eigenen Geburtstag :-) Man trägt das
    entsprechende Datum mit <emphasis>Tag, Monat, Jahr</emphasis> ein, wählt
    die Sprache, für die dieser Ephemerid angezeigt werden soll und trägt dann
    noch eine Beschreibung ein. Durch die Wahl der Sprache wird der Ephemerid
    nur für die entsprechende Sprachgruppe angezeigt, z.B. wäre der Geburtstag
    der Queen oder der 'Independence Day' für alle engl. sprechenden User
    interessant. Die bereits eingetragenen Daten kann man wieder
    <emphasis>editieren</emphasis> oder <emphasis>löschen</emphasis>. WICHTIG:
    Es erfolgt keine Bestätigung, ob der Eintrag wirklich gelöscht werden
    soll.</para>

    <para>Die Tagesinformationen werden durch den entsprechenden Block
    "Core/Ephemerids" angezeigt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Zitate</title>

    <para>Im Modul Zitate können Zitate eingetragen werden, die dann zufällig
    auf der Website im 'Quotes'-Block (einzurichten in Administration-Blöcke)
    angezeigt werden.</para>

    <para>Zusätzlich zum Zitat kann man auch noch den Autor angeben. 'Submit'
    speichert das Zitat. Die bereits gespeicherten Zitate können über 'Ändern'
    bearbeitet und danach wieder gespeichert werden. Mit 'Löschen' wird das
    Zitat gelöscht. Es wird dabei nicht nach einer Bestätigung gefragt.</para>

    <para>Der Block "Quotes/Random Quote" zeigt dann ein zufälliges Zitat aus
    der Zitatedatenbank an.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Statistik</title>

    <para>Das Statistik-Modul informiert über die Anzahl der Zugriffe.</para>

    <bridgehead>Zugriffsrechte</bridgehead>

    <para>Bei den Zugriffsrechten kann man sich durch einen Klick auf
    'Komponente' bzw. 'Instanz' alle im System hinterlegten
    Berechtigungsschemata anzeigen. Für das Modul Statistik gilt die
    Komponente 'Stats::' Beispiel:</para>

    <para><literal>Stats:: /// ::</literal></para>

    <para>wenn man z.B. den Zugriff auf die Statistik für unregistrierte
    Benutzer verhindern möchte, müsste man ein (wichtig!) Benutzerrecht</para>

    <para><literal>unregistrierte | Stats:: | .* | keines</literal></para>

    <para>anlegen. Es muss ein Benutzerrecht gewählt werden, da das allgemeine
    Leserecht bei den Gruppen (unregistrierte | .* | .* | lesen) ansonsten
    nicht überlagert werden kann.</para>

    <bridgehead>Statistik zurücksetzen</bridgehead>

    <para>Unter Umständen kann es sinnvoll sein, die Statistik wieder
    zurückzusetzen, z.B. nachdem eine Seite ausgiebig offline getestet wurde,
    und man den Zähler wirklich bei 0 starten lassen möchte. Es gibt derzeit
    keine "einfache" Lösung dafür, man muss sich also damit begnügen, die
    Datenbank manuell zu editieren. Im Anhang findet man ein entsprechendes
    SQL-Skript.</para>
  </section>
</chapter>