<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Downloads" lang="de-DE" revision="$Revision$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Downloads</title>

  <para>In diesem Administrationsbereich werden die Downloads in die Datenbank
  eingetragen. PostNuke unterstützt das Anbieten von Downloads. Dabei lassen
  sich Dateien beliebigen Formates und Herkunft verwalten. Diese Downloads
  kann man in Kategorien und Unterkategorien unterteilen, um es dem User
  einfacher zu machen die Dateien zu finden, an denen er Interesse hat. Es
  können bis jetzt aber nur Links zu Downloads eingefügt werden, die bereits
  im Internet zu erreichen sind. Eine Upload-Funktion ist bisher nur mit
  Download-Modulen anderer Modulentwickler möglich. Auch lassen sich bisher
  nur Haupt- und Unterkategorien anlegen - eine weitere Verzweigung ist noch
  nicht möglicht. Zu beachten ist, dass hier effektiv nur Verweise eingetragen
  werden. Die entsprechenden Dateien müssen sich bereits auf einem
  Internetserver befinden. Zum Hochladen der Daten benutzen sie in aller Regel
  ein FTP-Programm. Als Alternative gibt es das Modul UpDownloads, das auch
  das Hochladen der Dateien ermöglicht.</para>

  <para>Alle Downloads werden in Kategorien und Unterkategorien verwaltet.
  Bevor der erste Download eingetragen werden kann, muß mindestens eine
  Hauptkategorie eingetragen werden.</para>

  <para><emphasis>Neue Hauptkategorie hinzufügen</emphasis> - Hier trägt man
  eine neue Kategorie inkl. Beschreibung in die Downloadliste ein. Hierzu muss
  man natürlich Name und Kurzbeschreibung (255 Zeichen) angeben. Auf
  'hinzufügen' klicken, um diesen Eintrag der Datenbank hinzuzufügen.</para>

  <para><emphasis>Unterkategorie hinzuzufügen</emphasis> - Um eine
  Unterkategorie hinzuzufügen, den Namen der 'Unterkategorie' eintragen und
  aus dem Pulldownmenü die Hauptkategorie unterhalb der diese erscheinen soll
  angeben. Es ist möglich, eine Unterkategorie unterhalb einer Unterkategorie
  anzulegen, indem man aus der Liste die 'Hauptkategorie/Unterkategorie'
  auswählt. Auf 'hinzufügen' klicken, um die Unterkategorie anzulegen.</para>

  <para>Um eine Kategorie zu verändern oder zu löschen, die entsprechende
  Kategorie aus dem Pulldownmenü auswählen. Auf 'ändern' klicken. Die
  Kategorie wird angezeigt und man kann Änderungen vornehmen. Auml;nderungen
  könnnen auf diese Weise auch für alle Unterkategorien vorgenommen werden.
  Die Kategorie kann man 'löschen', wenn man sie zunächst auswählt und dann
  auf der nächsten Seite auf 'löschen' klickt. Das Löschen einer Kategorie
  löscht auch alle Unterkategorien und die darin enthaltenen Links. Die Files
  werden natürlich nicht aus dem File-System gelöscht.</para>

  <para>Jetzt nachdem wie das Kategoriesystem angelegt ist, können Downloads
  hinzugefügt werden. Hierzu auf Download hinzufügen klicken.Folgende Felder
  werden einem Download zugewiesen:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Name: Name des Programms. Das kann der dateiname sein, besser ist
      es aber vielleicht, einen beschreibenden Titel zu wählen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Dateipfad: Pfad des Programms, entwerder relativ
      (downloads/datei.zip) oder absolut
      http://www.beispiel.de/downloads/datei.zip)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Kategorie: Kategorie, in der der Download angezeigt werden
      soll</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Beschreibung: Beschreibung der Funktion der Datei</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Nicht unbedingt notwendig, aber oft interessant, sind die folgenden
  Angaben:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Name Autor: Autor der Datei</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>E-Mail Autor: Email des Autors der Datei</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Dateigröße: Größe der Datei in Bytes, die entsprechende KB bzw. MB
      Zahl wird berechnet. Unter Windows erhalten Sie die Größe einer Datei,
      indem sie mit einem Rechtsklick auf die entsprechende Datei das Fenster
      'Eigenschaften' aufrufen, Linux- oder Unix-Anwender benutzen ls
      -l</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Version: Version der Datei</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Homepage: Homepage der Datei oder des Autors</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Hits: Anzahl der bisherigen Downloads der Datei</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Sie müssen nicht alle Felder ausfüllen, leere Felder werden in der
  Anzeige ignoriert. Abstimmungsliste löschen: User können über Downloads
  abstimmen, hiermit wird die die Abstimmung zurückgesetzt. Defekten Link
  melden: Wenn ein Anwender einen defekten Link findet, kann er das durch
  einen Klick auf 'Defekten Link melden' diesen dem Administrator melden. Der
  Administrator wird benachrichtigt und bekommt unter Administration -&gt;
  Downloads eine Liste mit der Anzahl der defekt gemeldeten Links angezeigt.
  Klicken Sie auf 'Defekt gemeldete Downloads' und sie erhalten die komplette
  Liste In diesem Menü können Sie 'Editieren' wählen um zu den Einstellungen
  des Links zu kommen, den Sie dann editieren können, um den Fehler zu
  beheben. Ist der Downloadlink jedoch in Ordnung, so wählen sie Ignorieren,
  um alle weiteren Meldungen zu ignorieren. Ist der Link veraltet, wählen Sie
  'Löschen', um diesen Download aus der Datenbank zu entfemen.</para>

  <caution>
    <para>Es wird nicht nach einer Bestätigung für den Löschvorgangs gefragt.
    überprüfen Sie, ob Sie den Downloadlink wirklich löschen wollen.</para>
  </caution>

  <para>gemeldete Änderungswünsche: User können Sie auch benachrichtigen, wenn
  ein Link nicht mehr dem neusten Stand ist. Hier wird angezeigt, wie viele
  und welche Anderungswünsche vorhanden sind. Klicken Sie auf editieren, wenn
  Sie den Link verändern wollen. Downloads überprüfen: Klicken Sie auf
  'Downloads überprüfen', wenn Sie alle Ihre Downloads überprüfen wollen. Sie
  gelangen zu einem weiteren Dialog, auf dem Ihnen weitere Optionen offen
  stehen. Entweder Sie wählen dann 'alle Downloads überprüfen' (dies kann
  einige Zeit dauern, besonders, wenn Sie viele Downloads haben) oder Sie
  überprüfen nur eine Kategorie oder sogar nur eine der Unterkategorien.
  Klicken Sie hierzu auf die Kategorie bzw die Unterkategorie, die Sie
  überprüfen wollen. Wenn die Überprüfung abgeschlossen ist, öffnet sich ein
  Fenster, in dem das Ergebnis der Prüfung angezeigt wird. Wenn die Downloads
  ok sind, erscheint neben dem entsprechenden Listeneintrag ein 'OK'. Wird ein
  Fehler festgestellt, so erscheint 'Fehler' neben der entsprechenden Datei
  und Sie erhalten die Möglichkeit diesen Downloadlink zu löschen oder zu
  editieren. Klicken Sie auf 'Ändern', um Änderungen vorzunehmen oder auf
  'Löschen', um den Link zu löschen. Um eine Kategorie zu verändern oder zu
  löschen, wählen Sie die Kategorie vom Pulldownmenü. Klicken Sie dann auf
  'ändern'. Die Kategorie wird angezeigt und Sie können Änderungen vornehmen.
  Die Änderungen werden dann auch für alle Unterkategorien vorgenommen. Die
  Kategorie kann man 'löschen', wenn man sie zunächst auswählt und dann auf
  der nächsten Seite auf 'löschen' klickt. Das Löschen einer Kategorie löscht
  auch alle Unterkategorien und die darin enthaltenen Links. Die Dateien
  werden natürlich nicht von Ihrem System gelöscht. Um einen Downloadlink zu
  'ändern', die Download ID eingeben, die auch angezeigt wird, wenn man mit
  der Maus über den Download geht. In der Statuszeile des Browsersfensters
  wird der Link angezeigt, in dem auch ID=Nummer steht. Diese Nummer ist die
  ID des Links. Wenn diese eingegeben wird, kann man anschließend alle
  Informationen Ändern, die beim Hinzufügen des Links eingetragen wurden.
  Klicken auf 'Hinzufügen' speichert die Änderungen. Unter 'Download
  Konfiguration' können Sie wählen, ob es unregistrierten Benutzern erlaubt
  ist, neue Downloads vorzuschlagen. Klicken Sie auf 'Speichern', um Ihre
  Änderungen zu speichern.</para>
</chapter>