<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="News" lang="de-DE" revision="$Revision$" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Beitrag hinzufügen</title>

  <para>Der Bereich Beiträge ist eigentlich sehr intuitiv bedienbar. Es
  handelt sich dabei um die zentrale Newserfassung des Systems. Die hier
  erfassten Beiträge erscheinen (je nach Einstellung) auf der Hauptseite. Hier
  kann man einen Beitrag erstellen, indem man einen Titel angibt, ein Topic
  wählt und eine Kategorie auswählt (oder diese neu erstellt, später kann man
  auch ein anderes Thema wählen). Schließlich kann man noch entscheiden, ob
  man den Beitrag auf der Startseite anzeigen lassen will oder ob sie nur
  innerhalb der Kategorie erscheinen sollen. Weiterhin kann man entscheiden,
  ob man Kommentare erlauben möchte und für welche Sprachen der Text
  zugelassen werden soll (wählt 'alle', wenn er überall erscheinen
  soll).</para>

  <screenshot>
    <mediaobject>
      <objectinfo>
        <title>Das Eingabeformular</title>
      </objectinfo>

      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="Submit.gif" format="JPG" />
      </imageobject>

      <textobject>
        <phrase>Das Eingabeformular</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <para>Hat man erstmal alles beantwortet, geht es an die Erstellung des
  eigentlichen Beitrags, der natürlich auch HTML-Befehle erlaubt.</para>

  <para>Zunächst gibt man den Beitrag Text ein, in dem der Teil des Artikels
  (Einleitung oder Zusammenfassung) geschrieben wird, der auf der Startseite
  angezeigt werden soll. Im Bereich erweiterter Text trägt man dann den Rest
  des Artikels ein. Nat. sind hier auch Links und Images möglich, wenn man die
  freigeschaltet hat. Der User kann diesen Text lesen, wenn er unterhalb der
  Einleitung auf weiterlesen klickt. Schließlich läßt sich noch eine Anmerkung
  eingeben und man kann entscheiden zu welchem Zeitpunkt der Beitrag
  zeitgesteuert erscheinen soll. Am Ende wählt man jetzt noch, ob man sich die
  Beitragsvorschau anzeigen lassen möchte, oder ob der Beitrag freigegeben
  werden soll. Die einzelnen Felder sind:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Topics</term>

      <listitem>
        <para>Die Beiträge können Themengebieten zugeordnet werden. So kann
        der Benutzer die Beiträge schon anhand der Symbole, die für jedes
        Themengebiet vergeben wurden, einordnen. Durch einen Klick auf dieses
        Symbol kann sich der Nutzer alle Beiträge eines jeweiligen
        Themengebietes anzeigen lassen. Die Topics haben einen eigenen
        Administrationspunkt. Wählt man kein spezifisches Thema aus, so
        erschenit statt des Symbols für das Thema das Browsersymbol für eine
        nicht gefundene Grafik!</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Kategorie</term>

      <listitem>
        <para>Die Einteilung nach Kategorien ermöglicht eine noch feinere
        Kategorisierung der Beiträge Wenn sehr viele Beiträge erstellt werden
        kann durch die Kategorisierung erreicht werden, dass nicht alle
        Beiträge automatisch über die Startseite laufen, sondern nur die
        wichtigsten. Außerdem können Kategorien auch andere Layouts zugwiesen
        werden. Der Zugriff auf Beiträge einer Kategrorie kann über das
        Rechtesystem eingeschränkt werden.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Zunächst gibt man den Titel und den Beitrags-Text ein, in dem der Teil
  des Artikels (Einleitung oder Zusammenfassung) geschrieben wird, der auf der
  Ubersichtsseite angezeigt werden soll. Im Bereich 'erweiterter Text' trägt
  man dann den Rest des Artikels ein (sofern vorhanden). Natürlich sind hier
  auch Links usw. möglich. Der User kann diesen Text lesen, wenn er unterhalb
  der Einleitung auf Weiterlesen klickt.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Titel</term>

      <listitem>
        <para>Der Titel sollte ausdrucksstark sein und grob beschreiben, um
        was es in dem Beitrag geht. Er erscheint als Überschriftszeile des
        Beitrags.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Beitrags-Text</term>

      <listitem>
        <para>Der Text der in der ersten Übersicht erscheint, also der
        'Anreißer'. Dieser sollte nicht zu lang sein und zum Weiterlesen
        animieren. erweiterter Text Dieser Text erscheint zusätzlich, wenn man
        auf 'mehr' klickt. Er kann aber auch weggelassen werden.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Auf der Startseite?</term>

      <listitem>
        <para>Sofern Kategorien erstellt wurden, kann man mit dieser
        Einstellung steuern, welche Beiträge auf der Startseite erscheinen,
        und welche nicht. Die Kategorie 'Beiträge' erscheint immer auf der
        Startseite, so dass hier diese Auswahl ohne Wirkung bleibt.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Kommentare</term>

      <listitem>
        <para>Durch aktivieren dieser Funktion können berechtigte Benutzer
        Beiträge kommentieren und so ihre Meinung äußern. In der
        Rechteverwaltung kann noch eingestellt werden, ob auch anonyme Nutzer
        (also solche die sich noch nicht angemeldet haben) Kommentare
        schreiben dürfen.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Sprache</term>

      <listitem>
        <para>Auswahl der Spracheinstellung, bei der der Beitrag angezeigt
        werden soll. Beiträge die als 'deutsch' markiert sind, erscheinen nur
        dann, wenn sich der Nutzer die Seite auf deutsch anzeigen lässt. Diese
        Auswahl hat natürlich nur bei mehrsprachigen Seiten Wirkung. Wird die
        Option 'alle' gewählt, wird der Beitrag bei jeder Spracheiustellung
        angezeigt. Damit wird die allgemeine Spracheinstellung der Seite nicht
        verändert. Diese erfolgt über einen gesonderten
        Administrationspunkt</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Formatierungs-Typ</term>

      <listitem>
        <para>Je nach Formatierungstyp werden Zeilenumbrüche dann auch im
        Artikel dargestellt</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Anmerkung</term>

      <listitem>
        <para>Anmerkungen erscheinen unter dem eigentlichen Beitrag. Von der
        Funktion sind sie als 'Anmerkung der Redaktion' zu sehen, gehören also
        nicht mehr zum eigentlichen Beitrag, haben aber einen höheren
        Stellenwert als Kommentare, die jeder eingeben kann.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Beitrag zeitgesteuert?</term>

      <listitem>
        <para>Es kann eingestellt werden, ab wann der Beitrag angezeigt werden
        soll (z.B. Silvestergrüße am 31.12. ab 0:00 Uhr).</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Im eigentlichen Beitrag sind auch HTML-Befehle erlaubt. Diese müssen
  jedoch in den 'Einstellungen' zuerst freigegeben werden. Diese Einschränkung
  soll Missbrauch verhindern. Außerdem können so 'Layoutbezogene' Befehle
  verboten werden (Schriftfarbe, Art und Größe). So wird die optische
  Gleichförmigkeit der Seite gewährleistet.</para>

  <para>Man kann sich vor der Freigabe die Beitragsvorschau anzeigen lassen,
  um den Beitrag zu prüfen.</para>

  <para>Eine weitere Möglichkeit, Beiträge einzugeben, bietet die Funktion
  'Submit News'. Der Hauptunterschied zur Funktion 'Beitrag hinzufügen'
  besteht darin, dass diese Beiträge erst vom Administrator geprüft und
  freigegeben werden müssen, bevor sie auf der Homepage erscheinen. Diese
  Funktion ist für Co-Autoren gedacht, wobei die Entscheidung zur
  Veröffentlichung beim Administrator liegt.</para>

  <tip>
    <para>Wenn Ihr eine Artikelserie schreiben wollt, dann geht auf der
    Startseite mit der Maus über die Überschrift Eures ersten Artikels. Unten
    im Fenster erscheint jetzt der damit verbundene Link, z.B.:
    <filename>http://<replaceable>eureseite.de</replaceable>/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=112</filename>.
    Die ID des Artikels ist also 112. Macht das auch mit dem zweiten Artikel
    der Serie. Die ID wäre in unserem Beispiel jetzt 126. Um Eure Artikel zu
    verbinden, editiert Ihr den 1. Artikel und geht nach ganz unten. Dort
    tragt Ihr einen Link auf den nachfolgenden</para>

    <para>(modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=126)
    bzw. vorhergehenden Artikel
    (modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=112)
    ein.</para>
  </tip>
</chapter>