<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Admin_Messages" lang="de-DE" revision="$Revision$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Admin Messages</title>

  <para>Die Admin Messages sind Meldungen, die im zugehörigen Block angezeigt
  werden. Dieser wird typischerweise so platziert, dass er auf der Hauptseite
  immer oberhalb der Beiträge angezeigt wird. Damit sind die Admin Messages
  immer sichtbar.</para>

  <para>Dies ist praktisch, wenn man seinen Besuchern etwas mitteilen möchte,
  denn Beiträge werden im Laufe der Zeit von neuen Beiträgen von der
  Startseite verdrängt, da immer die neuesten Beiträge oben stehen. Die
  Admin-Messages eignen sich daher vor allem für sehr wichtige Nachrichten,
  die vom Benutzer der Seite unbedingt gelesen werden sollten (geänderte
  Öffnungszeiten während Feiertagen etc.). Die Nachrichten können
  unterschiedlichen Benutzergruppen (z.B. unregistrierten Benutzern,
  registrierten Benutzern oder Admins) zugänglich gemacht werden.</para>

  <para>So könnt Ihr z.B. Neulinge auffordern sich zu registrieren oder
  registrierten Benutzern neue Features vorstellen. Es können beliebig viele
  dieser Mitteilungen geschrieben werden. Sind bereits Mitteilungen
  geschrieben, erscheinen diese ganz oben und können direkt editiert oder
  gelöscht werden. Um eine neue Mitteilung zu schreiben, füllt einfach die
  Felder darunter aus: Zunächst solltet Ihr einen Titel eintragen. Im nächsten
  Feld tragt ihr den Inhalt ein, der auch wieder mit
  (freigegebenen)HTML-Befehlen formatiert werden kann. Nun wählt Ihr wieder
  eine Sprache. Nur wenn 'alle' ausgewählt wird, können auch alle User diese
  Nachricht sehen. Wählt ihr z.B. 'Englisch', können nur Userden Beitrag
  lesen, die auch Englisch als Sprache gewählt haben. Um diese Nachricht zu
  aktivieren, setzt den Button auf 'Ja'. Soll die Nachricht nicht angezeigt
  werden, aber auch nicht gelöscht werden, wählt einfach 'Nein'. Mit Wer diese
  Nachricht sehen soll kann die Zielgruppe dieser Nachricht ausgewählt werden:
  Im Dropdownmenü werden die Benutzergruppen angezeigt, aus denen ihr
  auswählen könnt.<variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Allen Besuchern</term>

        <listitem>
          <para>Alle Besucher der Seite bekommen die Nachricht
          angezeigt</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nur registrierte Besucher</term>

        <listitem>
          <para>Nur Besucher, die sich auf der Seite registriert haben und
          angemeldet sind bekommen die Nachricht angezeigt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nur anonyme Besucher</term>

        <listitem>
          <para>Nur Besucher, die sich bisher nicht auf der Seite registriert
          haben bekommen die Nachricht angezeigt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nur Administratoren</term>

        <listitem>
          <para>Nur Mitglieder der Administratoren-Gruppe bekommen die
          Nachricht angezeigt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>Ist alles fertig, klickt einfach auf hinzufügen. Die Admin
  Messages werden im gleichnamigen Block angezeigt. In der
  Standardkonfiguration wird dieser als 'Center Block' angelegt. Wenn man
  Admin Messages erzeugt hat, diese aber nicht angezeigt werden, sollte man
  folgendes überprüfen:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Ist ein Block für die Admin Messages angelegt?</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Handelt es sich um ein Theme, das für PostNuke ausgelegt ist, und
      die Center Blocks anzeigt? Seit PostNuke .71x wurden zusätzliche
      'Center'-Blocks eingeführt - diese müssen in der jeweilige theme.php
      definiert sein. Der entsprechende Aufruf ist in aller Regel
      <programlisting linenumbering="unnumbered">if ($index == 1) {
    blocks('centre');
}</programlisting>tam Ende der Funktion themeheader.php - man kann dies leicht
      in den Standardthemes nachvollziehen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</chapter>