<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<preface id="Xanthia.Intro" lang="de-DE"
         revision="$Revision$ $Date$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <prefaceinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>
  </prefaceinfo>

  <title>Einführung</title>

  <para>Xanthia (XTE = Xanthia Templating Engine) ist das Layout-System, das
  mit PostNuke .750 und .8 offiziell Bestandteil des Basis-Pakets ist. Es gibt
  eine Version, die auch mit PostNuke .726 funktioniert. Dieses System
  ermöglicht die Benutzung von Themes, die die erweiterten Funktionen von
  Xanthia nutzen, und es bietet eine größere Flexibilität im Themedesign. Das
  XTE-Paket besteht aus Xanthia und pnRender. Xanthia ist für das generelle
  Layout der Seite zuständig, währen pnRender der Teil des Systems ist, der
  die Xanthia-Funktionen den Modulen zur Verfügung stellt. Xanthia basiert auf
  der Smarty Templating Engine, die in der Dokumentation folgendermaßen
  beschrieben wird:</para>

  <blockquote>
    <attribution><ulink
    url="http://smarty.php.net/manual/de/what.is.smarty.php">Smarty
    Dokumentation</ulink></attribution>

    <para>Smarty ist eine Template-Engine für PHP. Genauer gesagt erlaubt es
    die einfache Trennung von Applikations-Logik und Design/Ausgabe. Dies ist
    vor allem wünschenswert, wenn der Applikationsentwickler nicht die selbe
    Person ist wie der Designer. Nehmen wir zum Beispiel eine Webseite die
    Zeitungsartikel ausgibt. Der Titel, die Einführung, der Author und der
    Inhalt selbst enthalten keine Informationen darüber wie sie dargestellt
    werden sollen. Also werden sie von der Applikation an Smarty übergeben,
    damit der Designer in den Templates mit einer Kombination von HTML- und
    Template-Tags die Ausgabe (Tabellen, Hintergrundfarben, Schriftgrössen,
    Stylesheets, etc.) gestalten kann. Falls nun die Applikation eines Tages
    angepasst werden muss, ist dies für den Designer nicht von Belang, da die
    Inhalte immer noch genau gleich übergeben werden. Genauso kann der
    Designer die Ausgabe der Daten beliebig verändern, ohne dass eine Änderung
    der Applikation vorgenommen werden muss. Somit können der Programmierer
    die Applikations-Logik und der Designer die Ausgabe frei anpassen, ohne
    sich dabei in die Quere zu kommen.</para>

    <para>Was Smarty nicht kann: Smarty versucht nicht die gesamte Logik aus
    dem Template zu verbannen. Solange die verwendete Logik ausschließlich für
    die Ausgabe verwendet wird, kann sie auch im Template eingebettet werden.
    Ein Tip: versuchen Sie Applikations-Logik aus dem Template und
    Präsentations-Logik aus der Applikation herauszuhalten. Nur so bleibt die
    Applikation auf absehbere Zeit gut skalier- und wartbar.</para>
  </blockquote>

  <para>Das System trennt also das Layout von der Applikations-Logik
  (Datenbankabfragen, Funktionen, ...), das bedeutet, dass jedes Theme aus
  einer Reihe Templates (Text-Dateien) besteht, die direkt mit jedem
  HTML-Editor zu bearbeiten sind. Eingebettet in das HTML sind Tags, die
  später die Inhalte einfügen oder einfache Template-Logik. Die Tags sind so
  formatiert, dass sie als HTML-Kommentare von den Editoren erkannt werden.
  Diese überzeugenden Argumente für eine zentrale Templating Engine haben das
  Postnuke Entwicklerteam davon überzeugt, ein solches System in den
  Postnuke-Kern zu integrieren. Als Vorlage für die
  Postnuke-Smarty-Implementierung diente das pnRender-System von <ulink
  url="http://www.envolution.com/">Envolution</ulink>. Inzwischen wurde der
  Quelltext aber komplett überarbeitet und neu geschrieben. pnRender ist eine
  Unterklasse (Subclass) von Smarty, so dass Smarty-Kenner pnRender so
  benutzen können wie Smarty.</para>
</preface>