<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="pnrender.tempdev" lang="de-DE"
         revision="$Revision$ $Date$"
         status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>
  </chapterinfo>

  <title>pnRender für Template-Designer</title>

  <section id="pnrender.tempdev.intro">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Dieses Kapitel führt in das Template-Disgn ein. Ein Großteil des
    Materials stammt von der <ulink
    url="http://pnc.snowbankih.tzo.com/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=4">pnCommerce
    Website</ulink>.</para>

    <para>Templates können mit allen gängigen HTML-Editoren bearbeitet werden.
    In das verbereitete HTML werden dann die nicht-HTML-Tags eingefügt. Sie
    geben vor, wie die Smarty-Engine die Inhalte einbauen soll. Dieses
    Einführung kann natürlich nicht alle Möglichkeiten von Smarty abdecken.
    Dazu kann man auf der <ulink
    url="http://smarty.php.net">Smarty-Homepage</ulink> mehr lesen.</para>

    <blockquote>
      <attribution><ulink url="http://smarty.php.net/crashcourse.php">Smarty
      Crash Course</ulink></attribution>

      <para>Zu beachten ist, dass alle Funktionen von Smarty (Modifier,
      Functionen, usw.) sich nur auf die Darstellung des Inhaltes beziehen.
      Dadurch wird die Logik vom Layout getrennt. Jegliche Logik sollte in der
      Anwendung liegen, das Layout sollte ausschließlich in den Templates
      festgelegt werden. Aus diesem Motiv wurde Smarty entwickelt.</para>
    </blockquote>
  </section>

  <section id="pnrender.tempdev.basics">
    <title>Grundlegendes zu Templates</title>

    <section id="pnrender.tempdev.basics.delimiters">
      <title>Trennsymbole</title>

      <para>Alle Smarty-Tags sind von <emphasis
      role="bold">Trennsymbolen</emphasis>. Standardmäßig ist das in Smarty
      <markup>{</markup> und <markup>}</markup>. Diese wurden für pnRender in
      <markup>&lt;!--[</markup> und <markup>]--&gt;</markup> geändert, weil
      zum Beispiel Dreamweaver-benutzer Probleme mit den Originaltags haben.
      Es gab den Vorschlag das gleiche Format wie in Autotheme zu wählen.
      Entschieden hat sich das pnCore-Team für <markup>&lt;!--[</markup>
      <markup>]--&gt;</markup> weil die Tags von Dreamweaver so für
      HTML-Kommentare gehalten werden und eine Bearbeitung möglich
      wird.</para>

      <para>Da Smarty die Templates kompiliert, werden die Tags durch php
      ersetzt - dadurch bleibt der Performanceverlust auf Grund der deutlich
      längeren Tags unmerklich. Nur beim ersten Parsen der Seite entsteht eine
      Zusatzlast, wenn die komplierte Version erstellt wird.</para>
    </section>

    <section id="pnrender.tempdev.basics.variables">
      <title>Variablen</title>

      <para>Variables, die vom Modul zur Verfügung gestellt werden, müssen mit
      einem $ angegeben werden.</para>

      <example>
        <title>Die Benutzung von Variablen</title>

        <programlisting>&lt;!--[$name]--&gt;</programlisting>
      </example>

      <para>Für assoziative Array wird die Punkt-Notiation verwendet:</para>

      <example>
        <title>Die Benutzung von Arrays</title>

        <programlisting>&lt;!--[$arrayname.index]--&gt;</programlisting>
      </example>
    </section>

    <section id="pnrender.tempdev.basics.modifiers">
      <title>Modifier</title>

      <para>Smarty bietet die Möglichkeit sogenannte Modifier auf Variablen
      anzuwenden. So können die Inhalte noch im Template angepaßt werden. Da
      Modifier hintereinander gehängt werden können, ist dieses System sehr
      flexibel.</para>

      <example>
        <title>Modifier</title>

        <programlisting format="linespecific">&lt;!--[$name|pnvarprepfordisplay]--&gt;</programlisting>

        <para>In diesem Beispiel wird die Funktion <command
        moreinfo="none">pnvarprepfordisplay</command> auf die Variable
        angewandt.</para>
      </example>
    </section>

    <section id="pnrender.tempdev.basics.functions">
      <title>Funktionen</title>

      <para>Smarty bietet desweiteren Funktionen für verschiedene Aufgaben.
      Funktionen werden zusammen mit den nötigen Attributen aufgerufen:
      <programlisting format="linespecific">&lt;!--[funcname attr1="val" attr2="val"]--&gt;</programlisting></para>

      <para>Ein Beispiel für die Benutzung von Funktionen ist die Einbindung
      andere Templates. Wenn zum Beispiel ein Modul viele verschiedene Seiten
      immer mit dem gleichen Seitenkopf aufrufen sollen, kann dies mit
      Includes gelöst werden</para>

      <example>
        <title>Einbinden eines anderen Templates</title>

        <programlisting format="linespecific">&lt;!--[include file="example_admin_menu.htm"]--&gt;</programlisting>

        <para>So werden üblicherweise Dateien eingebunden.</para>
      </example>

      <para>Mit einigen Funktionen lassen sich auch Daten vom Postnuke-Core
      abrufen. Ein sehr einfaches Beispiel dafür ist pnml
      (Postnuke-Multilanguage), durch dessen Aufruf Sprach-Definitionen
      geladen werden können:</para>

      <example>
        <title>Internationalisierung</title>

        <programlisting format="linespecific">&lt;!--[pnml name="_SUBMIT"]--&gt;</programlisting>
      </example>
    </section>

    <section id="pnrender.tempdev.basics.flowcontrol">
      <title>Ablaufkontrolle</title>

      <para>In Smarty sind aber auch Schleifen und Bedingungen möglich, die
      den Ablauf des Seitenaufbaus kontrollieren.</para>

      <section id="pnrender.tempdev.basic.ifthen">
        <title>If-Then</title>

        <para>Inhalte in Abhängigkeit von bestimmten Bedingungen anzuzeigen
        geht mit folgenden Tags:</para>

        <programlisting format="linespecific">...
&lt;!--[if $bold]--&gt;  
  &lt;b&gt;&lt;!--[$name|pnvarprephtmldisplay]--&gt;&lt;/b&gt;
&lt;!--[else]--&gt;
  &lt;!--[$name|pnvarprephtmldisplay]--&gt;
&lt;!--[/if]--&gt;
...</programlisting>

        <para>In diesem Fall soll der Inhalt der Variable
        <varname>$name</varname> fettgedruckt angezeigt werden, wenn die
        Variable <varname>$bold</varname> wahr (true) ist, sonst soll er
        normal angezeigt werden. If-Then Abfragen können mit verschiedenen
        Bedingungen erstellt werden:</para>

        <para>== (gleich)</para>

        <para>!= (nicht gleich)</para>

        <para>&gt; (größer)</para>

        <para>&lt; (kleiner)</para>

        <para>&lt;= (kleiner oder gleich)</para>

        <para>&gt;= (größer oder gleich)</para>

        <para>Mehr Informationen gibt es auf der <ulink
        url="http://smarty.php.net/manual/de/language.builtin.functions.php">Smarty-Homepage</ulink>.</para>
      </section>

      <section id="pnrender.tempdev.basics.loops">
        <title>Schleifen</title>

        <para>Wie kann man nun eine unbekannte Menge Inhalte anzeigen? Sehr
        einfach: Smarty ermöglicht die Behandlung von Arrays durch Schleifen.
        Zum Beispiel:</para>

        <example>
          <title><command>foreach</command>-Schleife</title>

          <programlisting>...
&lt;!--[foreach item=item from=$items]--&gt;
  &lt;!--[$item]--&gt;
&lt;!--[/foreach]--&gt;
...</programlisting>
        </example>

        <para>Die <command>foreach</command> Schleife funktioniert wie die PHP
        foreach-Schleife.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="pnrender.tempdev.plugins">
    <title>Plugins</title>

    <para>pnRender wird mit einigen Plugins (sowohl Modifiern als auch
    Funktionen) ausgeliefert, um den Templatedesignern Zugriff auf
    Postnuke-eigene Funktionen zu ermöglichen. Wer schon einmal mit der
    Postnuke-API gearbeitet hat, wird sich hier leicht zurecht finden.</para>

    <tip>
      <para>Das pnCore-Team freut sich über weitere Vorschläge für Plugins.
      Wünsche sind am Besten auf der <ulink
      url="http://noc.postnuke.com/tracker/?atid=104&amp;group_id=5&amp;func=browse">Feature
      Requests Seite</ulink> im Postnuke NOC abzugeben.</para>
    </tip>

    <para>Modulentwickler können aber auch eigene Plugins mit ihren Modulen
    anbieten.</para>

    <para>All diese Plugins werden genau wie die nativen Smarty plugins
    benutzt.</para>
  </section>
</chapter>