<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="wysiwyg" lang="de-DE" revision="$Revision$" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Grafischer Editor</title>

  <para>Man kann zukünftig in PostNuke einen graphischen Editor unterhalb der
  Allgemeinen Einstellungen systemweit aktivieren bzw. deaktivieren. Bitte
  jetzt nicht gleich laut losjubeln! Der Editor befindet sich noch in einer
  frühen Phase, u.a funktioniert das direkte Zusammenspiel mit freigegebenen
  HTML Tags noch nicht, was bedeutet, dass man mit dem Editor unter Umständen
  Texte generieren kann, die mit &lt;TAGS&gt; dargestellt werden da die
  entsprechenden HTML-Befehle in der Administration deaktiviert sind. Die
  Upload-Funktionalität wurde in der .723 aus Sicherheitsgründen
  deaktiviert!</para>

  <screenshot>
    <mediaobject>
      <objectinfo>
        <title>Dieser Artikel im WYSIWYG-Editor von PostNuke</title>
      </objectinfo>

      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="wysiwyg1.gif" format="GIF" />
      </imageobject>

      <textobject>
        <phrase>Dieser Artikel im WYSIWYG-Editor von PostNuke</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <para>Ist der Editor erstmal aktiviert, kommt in jeder &lt;textarea&gt; die
  Abfrage, ob man den Visual Mode benutzen möchte. Leider funktioniert das
  momentan nur im Internet Explorer, entsprechende Funktionen werden weder vom
  Netscape Navigator noch von Opera unterstützt. Übrigens: selbst wenn man an
  dieser Stelle den Editor nicht aktiviert, kann man über einen Rechtsklick
  Formatierungsoptionen aufrufen! Die Buttons verändern die Schrift im Editor
  sofort, die verwendeten HTML Tags sind für den Benutzer nicht sichtbar
  (vollwertiger Editor) Hier jetzt eine Kurzübersicht der verwendeten Buttons
  mit Bedeutung (von links nach rechts):</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="wysiwyg2.gif" format="GIF" />
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Bold - Fettschrift</para>

  <para>Left - Text links am Rand ausrichten</para>

  <para>Center - Text mittig ausrichten</para>

  <para>Right - Text rechts am Rand ausrichten</para>

  <para>Outdent - Einrückung zurücknehmen</para>

  <para>Indent - Text Einrücken</para>

  <para>Italic - kursiver Text</para>

  <para>Underline - unterstrichener Text</para>

  <para>Strike Through - durchgestrichener Text</para>

  <para>SuperScript - hochgestellter Text</para>

  <para>SubScript - tiefgestellter Text</para>

  <para>Background - Hintergrundfarbe (als Name oder über Colorpicker)</para>

  <para>Foreground - Textfarbe (als Name oder über Colorpicker)</para>

  <para>Insert Image - Bild einfügen (das Bild muß auf einer Webadresse
  liegen)</para>

  <para>Create Link - erzeugt einen beliebigen Link (aktiver Link)</para>

  <para>Delete Link - deaktiviert einen gesetzten Link (Text bleibt
  stehen)</para>

  <para>Select All - Wählt den kompletten Text</para>

  <para>Cut - Schneidet den markierten Text aus (bleibt im Clipboard)</para>

  <para>Copy - Kopiert die markierte Textstelle in das Clipboard</para>

  <para>Paste - fügt den Text an der Cursorposition wieder ein (auch
  mehrfach)</para>

  <para>Content Recover/Insert Smartcard Data (siehe unter Help)</para>

  <para>In der Zeile unter diesen Buttons findet sich eine weitere Zeile mit
  weiteren Funktionen:</para>

  <para>1. Fontauswahl über Dropdown-Menü</para>

  <para>2. Überschriftenwahl (HTML)</para>

  <para>3. Fontsize (HTML Größen)</para>

  <para>4. Formularfelder (Fieldset, Button, Checkbox, ....)</para>

  <para>5. qsave - Kopiert die Textarea in das Clipboard, so dass man nach
  weiteren Änderungen über 'Content Data Recovery' den letzten Stand wieder
  herstellen kann. (funktioniert noch nicht)</para>

  <para>6. Über Swapmode schaltet man vom normalen Editor Modus in die HTML
  Ansicht.</para>

  <para>7. Extras - Über Extras wird ein weiteres Fenster geöffnet, in dem
  sich weitere Funktionen des Editors hinter Buttons befinden:</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="wysiwyg3.gif" format="GIF" />
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Create Div/DivStyle - fügt Div-Layer ein</para>

  <para>DivBorder - Verändert im weiteren Controlpanel den Rahmen des
  Div-Layers.</para>

  <para>DivFilter - Markiert den Div-Layer zur Veränderung Emotions - Öffnet
  ein Smileyfenster, welches eine Auswahl ermöglicht</para>

  <para>Characters - Öffnet die Sonderzeichen über Webdings</para>

  <para>HR - Linie</para>

  <para>Pre - Vorformatierter Block</para>

  <para>DelPre - Lösche Vorformatierung</para>

  <para>Marquee - Laufschrift</para>

  <para>Del Format - Lösche Formatierung</para>

  <para>Undo - Letzten Schritt rückgängig machen</para>

  <para>Redo - Letzten Schritt wiederholen</para>

  <para>Search/Replace - Suchen und Ersetzen</para>

  <para>Open/Save File - Öffnet ein lokales File bzw. speichert den Inhalt als
  lokales File, wenn die ActiveX Funktion freigeschaltet ist.</para>

  <para>Insert Table - Fügt eine Tabelle ein. Über ein weiteres Fenster wählt
  man eine vorgegebene Größe oder gibt selber die Anzahl von Zeilen und
  Spalten ein.</para>

  <para>Table Properties - Öffnet weiteres Controlpanel mit allen
  Einstellmöglichkeiten für eine Tabelle</para>

  <para>Cell Properties - Öffnet weiteres Controlpanel mit allen
  Einstellmöglichkeiten für eine Zelle</para>

  <para>Insert Cell - Fügt Zelle ein</para>

  <para>Delete Cell - Löscht Zelle (an Cursorposition)</para>

  <para>Insert Row - Fügt Zeile ein (oberhalb der Cursorposition)</para>

  <para>Delete Row - Löscht Zeile (an Cursorposition)</para>

  <para>Insert Col - Fügt Spalte ein (vor der Cursorposition)</para>

  <para>Delete Col - Löscht Spalte (an Cursorposition)</para>

  <para>Insert Colspace - übergreifende Vergrößerung (Vergrößert Zelle um die
  nächste Zelle)</para>

  <para>Decrease Colspace - verkleinert Zelle um die letzte
  Vergrößerung)</para>

  <para>Insert Rowspan - Vergrößert Zelle um folgende Zeilengröße</para>

  <para>Decrease Rowspan - verkleinert Zelle um eine Zeilengröße</para>

  <para>Swap Code - Wechselt wieder in den Editor</para>

  <para>[ Upload - Möglichkeit ein lokales File upzuloaden ]
  deaktiviert</para>

  <para>Options - Editor Options, Größe des normalen Textfeldes,
  Hintergrundbild, Stylevorlage, Text Style, Text Größe, Text Farbe (über
  Buttons Änderbar) Help - Übersicht der Hotkeys und weitere Erklärung zu
  Insert Smartcard Data</para>

  <para>Wie in allen HTML-Generatoren (Dreamweaver, Frontpage usw.) erzeugt
  [ENTER] einen &lt;BR&gt;-Tag und [SHIFT]+[ENTER] einen &lt;P&gt;-Tag.</para>
</chapter>