<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>
  <title>BSCI Zugriffsrechtemodul</title>

  <section>
    <title>Was ist das BSCI Zugriffsrechtemodul?</title>

    <para>Es ist ein Modul, dass von Chris Miller entwickelt wurde, um die
    Zugriffsrechte für PostNuke und PostNuke–Module zu vereinfachen und
    sicherer zu machen. Dabei ist es nicht dazu bestimmt, das gegenwärtige
    Zugriffsrechtesystem zu ersetzen, sondern es zu verbessern und die Löcher
    im gegenwärtigen System zu stopfen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Was benötige ich dafür?</title>

    <para>Die gegenwärtige Version des Moduls ist dafür entworfen, Xanthia und
    pnRender zu verwenden. Xanthia ist zwar für den Produktiv-Einsatz noch
    nicht freigegeben, aber für Testzwecke ist es bereits erhältlich.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Wie funktioniert es?</title>

    <para>Das Modul ist sehr, sehr einfach zu bedienen und man muss nicht erst
    kompliziert mit den Rechten herumexperimentieren, um das gewünschte
    Ergebnis dann doch nur mit Abstrichen zu erreichen. Gerade die diversen
    Anfragen in den PostNuke Supportforen bezüglich der Zugriffsrechte haben
    den Autor dieses Modul entwickeln lassen. Zugang zu den einzelnen Modulen
    ist durch die Gruppen definiert. Wenn man möchte, dass eine gewisse Gruppe
    Zugang zu einem Modul hat, braucht man nur zum BSCI
    Zugriffsrechteabschnitt gehen, das entsprechende Modul auswählen und einen
    Haken bei der entsprechenden Gruppe zu setzen. Sehr interessant ist das
    System auch bei der Weiterentwicklung der Site, da man ein Modul durch
    einfaches Häkchen – Setzen nur für die Admin – Gruppe einschalten kann und
    somit erst einmal alles ausprobieren und einstellen kann, bevor man es für
    andere Gruppen zugänglich macht.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Die Zukunft!</title>

    <para>Der Autor plädiert ganz stark für eine Einbindung in den Core von
    PostNuke. Denn das Modul erfordert es, in jedem Modul, das durch das BSCI
    Zugriffsrechtemodul gesteuert werden soll, etwa 11 Zeilen zusätzlichen
    Codes in der index.php und in der modules.php eingebaut sein müssen. Das
    ist natürlich nicht sehr komplizert, da aber durch die einfache Bedienung
    des Moduls gerade auch die Newbies angesprochen werden sollen, stellt
    dieses oftmals eine nicht zu überwindende Anforderung dar.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Die Installation</title>

    <para>Chris Miller (Entwickler des Moduls): "<citation>Lade die Dateien
    herunter, lies die Installationsdatei und dann übernimm die Steuerung
    deiner Site! … Sobald du es verwendet hast, willst du es nicht
    zurückgeben!</citation>"</para>
  </section>

  <section>
    <title>Links</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink url="???">Download des Moduls</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="???">Installationsanleitung</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="???">Site des Autors</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="???">Deutsche Übersetzung von Petzi</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="???">Supportforum</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="???">Download von Xanthia</ulink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="???">Download von pnRender</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</article>