<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="Banner" lang="de-DE" revision="$Revision$" status="draft">
  <!-- $Id$ -->

  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Revision$</releaseinfo>

    <date>$Date$</date>
  </chapterinfo>

  <title>Banner</title>

  <para>Viele Websites nutzen die Möglichkeiten von Bannern, um die
  Betriebskosten der Webseite teilweise zu refinanzieren. PostNuke hat ein
  eingebautes System, welches die Darstellung und die Verwaltung von Bannern
  unterstützt. Um ein Banner auf Ihrer Website zu platzieren, müssen Sie
  zunächst einmal einen Kunden anlegen, den Sie dann mit dem Banner
  verknüpfen. Hierzu tragen Sie in die freien Felder dieses Fensters den
  Kundennamen, Ansprechpartner, E-Mailadresse, Kundenlogin, Kundenpasswort,
  weitere Informationen (nur sichtbar für den Admin im Bannermodul) ein und
  klicken auf 'Kunden anlegen'. 'Banner hinzufügen' kann man erst, wenn ein
  Kunde angelegt wurde. Wählen Sie zunächst den 'Kunden' aus dem Dropdown-Menü
  und tragen Sie die Anzahl der gekauften Impressions (Banneraufrufe) ein
  (0=unendlich), dann die URL im Format
  <filename>http://www.firma.de/images/banners/bannerl.gif</filename>, wo das
  Banner abgelegt ist und schließlich die URL, an die der User bei Klick auf
  das Banner umgeleitet werden soll ein. Klicken Sie zum Abschluß auf 'Banner
  hinzufügen', um dieses Banner zu speichern. 'derzeit aktive Banner' In
  dieser Liste werden alle aktiven Banner, alle abgelaufenen Banner (Anzahl
  der gekauften Impressionen erreicht) und eine Liste aller eingetragenen
  Kunden angezeigt. Unter 'aktive Banner' werden die Impressionen, die
  verbleibenden Impressionen, die prozentuale Anzahl der Klicks, der
  Kundenname und die Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren oder zu löschen
  angezeigt. Unter 'abgelaufene Banner' werden die bezahlten Impressionen, die
  prozentuale Anzahl der Klicks, das Aktivierungsdatum des Banners und die
  Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren oder zu löschen angezeigt. 'Banner
  Kunde' enthält die Information über die Anzahl der Banner, die ein Kunde
  hat, sowie die Möglichkeit diesen Eintrag zu editieren oder zu löschen.
  'Banner Konfiguration' Hier wählt man aus, ob Banner für diese Website
  aktiviert werden sollen. Steht hier ein 'Nein', werden auch bereits
  definierte Banner nicht angezeigt.<caution>
      <para>Die Anzeige von Bannern muss vom jeweiligen Layout unterstützt
      werden. Erkennen kann man das am Aufruf der zuständigen Funktion
      pnBannerDisplay(); - Die muß irgendwo in der theme.php stehen.</para>

      <para>Wenn ein Banner in einem Block mittels dem "Core/banners"-Block
      darstellt werden soll, muss man darauf achten, dass die "Custom Banner
      ID" höher 2 gewählt wird. Da von Haus aus die IDs 1 und 2 für Header-
      und Footer-Banner "vergeben" sind.</para>
    </caution>Ihre Kunden können über den Link
  http://www.ihre-firma.de/banners.php?op=login auf ihre Bannerstatistik
  zugreifen. Dieser Account dient ausschließlich der Abfrage 'derzeit aktive
  Banner' der Bannerstatistik und ist kein Zugang, um sich als üser auf der
  Seite anzumelden. Das Interface für den Bannerkunden umfasst die folgenden
  Daten:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>'Banner ID' ID des Banners auf Ihrer Seite</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'Impressionen' Anzahl, wie oft das Banner den Usern gezeigt worden
      ist</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'Impressionen insgesamt' Anzahl der gezeigten Banner gesamt</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'verbleibende Impressionen' ; Anzahl der verbleibenden
      Bannerpräsentationen, wenn ein Kunde eine bestimmte Anzahl gekauft hat
      (0=unendlich)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'Klicks' ; Anzahl der Klicks auf das Banner von dieser
      Seite</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'Klicks %' prozentuale Klicks auf diese Banner</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'Funktionen : Email Stats' sendet die Statistik an die im
      Kundeninfo gespeicherte Emailadresse</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>'Funktionen : Ändere URL' Ändern der Webadresse, auf die die User
      geleitet werden, wenn sie auf das Banner klicken</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Sollten die Banner trotz eingeschalteter Funktion nicht angezeigt
  werden, kann es sein, dass die Bannerfunktion im Theme nicht definiert
  ist.</para>

  <tip>
    <para>Die Standardgrößen von Bannern wie sie von IAB Ad Standards
    definiert werden:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>468 x 60 (Full Banner)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>234 x 60 (Half Banner)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>120 x 90 (Button 1)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>120 x 60 (Button 2)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>88 x 31 (Micro Bar)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>160 x 600 (Wide Skyscraper)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>120 x 600 (Skyscraper)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>125 x 125 (Square Button)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>180 x 50 (Rectangle)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>120 x 240 (Vertical Banner)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>300 x 250 (Medium Rectangle)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>250 x 250 (Square Pop-up)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </tip>
</chapter>